\graphicspath{{img/series_seq/}}

\chapter{একটি ``ধারা"বাহিক গল্প}

\begin{chapquote}{Vincent van Gogh}
	Great things are not done by impulse, but by a series of small things brought together.
\end{chapquote}

ছোট বাচ্চারা না আমাকে অনেক বেশি পছন্দ করে। সবুজ গরু এবং তার নীল চোখ, লাল শিং, হলুদ শার্ট - এসব কাল্পনিক বিষয় দিয়ে গল্প আমাকে নিয়মিত বানাতে হয়। এগুলো তাদের এত বেশি ভালো লাগে যে, দেখা হলেই গল্প শোনাতে হয়। দরকার হলে তারা একই গল্প বারবার শুনবে, তাও শোনাতে হবেই। কথা হচ্ছে, আমারও ছোটদের অনেক বেশি ভালো লাগে। তাই এসব গল্প শোনানো আমি বেশ উপভোগ করি। 

যা-ই হোক, এতসব বাচ্চার ভিড়ে একজন একটু ভিন্ন - আমার সবচেয়ে আদরের অদ্রিকা। ছোট বোন অদ্রিকাকে চিনতে পেরেছ? আরে, ওই যে আমরা ``ছবি যখন কথা বলে" অধ্যায়ের সর্বশেষ সেকশনে যার জন্মদিনের জন্য এক প্যাকেট ক্যালিসোঁ (Calisson) মিষ্টি নিয়েছিলাম। আচ্ছা তো সে ভিন্ন কেন? কারণ বাকিদের মতো গল্প সে শোনতে চায় না, সে ভালোবাসে গণিতের গল্প শুনতে! গণিতের প্রতি রয়েছে তার ভীষণ আগ্রহ। 

তার জন্মদিনে সে মিষ্টি পেয়ে খুব খুশি হলো। $50\%$ ডিস্কাউন্টে কিনে এনেছি শুনে তার খুশি আরও বাড়ল। আমরা দুই ভাই-বোন আবার ডিস্কাউন্টের ভক্ত। সুযোগ পেলেই ডিস্কাউন্টে এটা-সেটা কিনে নিই। অনেক দিন পর তাদের বাসায় গেলাম, চিন্তা করলাম এবারে তাদের বাসায় বেশ কিছুদিন থাকব। তো প্রথম দিন রাতেই এটা-সেটা নিয়ে কথা বলার পর সে গল্প শোনাতে বলল। আমি তাকে গাউসের গল্প বললাম। তোমরা চিনেছ তো কোন গাউসের কথা বলছি? হ্যাঁ হ্যাঁ, মহামতি ``কার্ল ফ্রেডরিখ গাউস"।  অদ্রিকা না হয় আজকে শুনছে এই গল্প, তোমরা নিশ্চয় আগেই শুনেছ? এই বইয়ে আমরা আগেই তাঁর গল্প শুনেছি। 

আচ্ছা তো গাউসের কাজ কারবার দেখে অদ্রিকা মুগ্ধ। এত কম বয়সের একজন এত সুন্দর করে চিন্তা করেছে দেখে সে অবাক! এসব শুনে তার ধারা নিয়ে গণিত করতে ইচ্ছা করছে। সে বায়না ধরল, এবারে তাকে ``অনুক্রম এবং ধারা" সম্পর্কে শেখাতে হবে। আমিও চিন্তা করে দেখলাম মজাই হবে। ঠিক করলাম, শেখানো যাক অনুক্রম এবং ধারা সম্পর্কে। বুঝতেই পারছ এই অধ্যায়ের আলোচ্য বিষয় কী। তো এই অধ্যায়ে আমি তোমাদের শোনাব অদ্রিকার অনুক্রম এবং ধারা শেখার ``ধারা"বাহিক গল্প। অদ্রিকার গল্প শুনতে শুনতে তোমরাও শিখে ফেললে মন্দ হয় না, কী বলো?\\

\section{অনুক্রম এবং ধারা}
আমার কাছে শিখতে আসার আগেই অদ্রিকা তার স্কুলের গণিত বইয়ের ধারার অধ্যায় থেকে কিছু পড়ে আসার চেষ্টা করল। তার আগ্রহ দেখে খুশি হলাম। আজকে প্রথম দিনে তাকে অনুক্রম এবং ধারার (Sequence and Series) প্রাথমিক ধারণা দেওয়ার চেষ্টা করব। 

\begin{ttip}
পরের ক্লাসে কী পড়ানো হবে তা আগে থেকে বলে দিলে শিক্ষার্থী এবং ট্রেইনার উভয় পক্ষের জন্যই সুবিধার হয়।
\end{ttip}

শুরুতেই যা প্রশ্ন করা দরকার তা-ই করলাম, ``দেখি বলো অদ্রিকা, বাস্তব জীবনে তুমি কোথায় কোথায় অনুক্রম বা ধারা দেখতে পাও?"

অদ্রিকার জবাব, ``গণিতে"।

আমিও অবাক হওয়ার ভঙ্গিতে বললাম, ``তাই নাকি? আমি তো জানতামই না!"।

মজা শেষে সে বলল - ``কোনো কিছু সুন্দর করে সাজাতে, কোনো গল্পকে সাজাতে, স্কুলে পিটি করার সময় খাটো থেকে লম্বা হিসেবে দাঁড়াতে ইত্যাদি।"

সে যা বলেছে তার সবই ঠিক। ধারা কোথায় নেই? প্রতিদিন সবকিছু সুন্দর করে করতে আমরা একটি ধারা মেনে চলি। গণিতের ক্যালকুলাসের একটি বড় অংশই তো ধারা নিয়ে। বিজ্ঞানের সব কিছুতেই ধারার ভূমিকা আছে।

তারপর অদ্রিকার প্রশ্ন, ``আচ্ছা ভাইয়া, অনুক্রম এবং ধারা বলছ কেন? এই দুটি তো একই জিনিস, তাই না?" 

আসলে এই দুটির মধ্যে পার্থক্য আছে। অনুক্রম হলো কিছু জিনিসের তালিকা। হ্যাঁ, সংখ্যা-ই হতে হবে এমন কোনো কথা নেই। আবার এই অনুক্রমগুলো কোনো প্যাটার্ন অনুযায়ী সাজানো থাকতে পারে কিংবা এলোমেলো থাকতে পারে। যেমন - O, T, T, F, F, S, S, E, N, ... একটি অনুক্রম। এই অনুক্রমটির একটি নির্দিষ্ট প্যাটার্ন রয়েছে। এই অনুক্রমের পরের বর্ণটি কী হবে তা অদ্রিকাকে জিজ্ঞেস করলাম। 

\begin{diybox}
	O, T, T, F, F, S, S, E, N, ... পরের বর্ণটি কী হবে?
\end{diybox}

অদ্রিকা বেশ কিছুক্ষণ চিন্তা করল। বেশ কয়েকবার হতাশ হলো। বিভিন্ন প্যাটার্ন বের করার চেষ্টা করল। কয়েকবার কিছু উত্তরও দিল। যদিও উত্তরগুলো ভুল ছিল। কিন্তু তাতে তার একটুও মন খারাপ হয়নি, সংকোচবোধ করেনি এবং দমে যায়নি। সে তো জানে, ভুল করতে করতেই শিখে যাবে।

দমে না যাওয়ার ফলে যেটা হলো, তার বিরাট এক চিৎকার, ``উত্তর হবেএএএএএএএএ T!!!!!"

একদম সঠিক উত্তর! আমিও খুশিতে তালি দিলাম। 

সে তো খুবই খুশি। সে জোর করতে লাগল আরেকটি ধারা দেওয়ার জন্য। এবারে আমি তাকে একটি সংখ্যার অনুক্রম দিলাম।\[1, 11, 21, 1211, 111221, \dots \]এখানের পরের সংখ্যাটি কত হবে? 

\begin{diybox}
	$ 1, 11, 21, 1211, 111221, \dots $ - এখানের পরের সংখ্যাটি কত হবে? 
\end{diybox}

অনেকক্ষণ চিন্তা করল অদ্রিকা। সংখ্যাগুলোর মধ্যে সম্পর্ক বের করার চেষ্টা করল। নাহ, এবারে আর মেলে না। তাই সে থামল এবং আমাকে উত্তর বলে দিতে বলল। ভালো প্রবলেম সলভার হতে হলে তোমাকে এটাও জানতে হবে যে কখন থামা উচিত। 

যা-ই হোক আমি অদ্রিকাকে বললাম, সংখ্যাগুলোকে শব্দ করে পড়তে। ``শব্দ করে পড়ব?" 

``হ্যাঁ হ্যাঁ, পড়েই দেখো না।" 

তারপর? আবার অদ্রিকার বিরাট চিৎকার, ``পরের সংখ্যাটি হবেএএএএ $ 312211 $!!!"। 

সঠিক উত্তর ঠিকই, কিন্তু এবারে খুশিতে ছোটখাটো একটি লাফ দেওয়াতে টেবিলের ছোট শো-পিসটি ভেঙে গেল। মজার ব্যাপার হলো আন্টিও তার মেয়ের খুশি দেখে বকা আর দিল না। আরেহ, হালকা দুষ্টামিতে জিনিস তো একটু ভাঙতেই পারে। এই শোন, তার মানে এই না যে একটু একটু জিনিস ভাঙতে হবে। যা-ই হোক, আন্টি অদ্রিকাকে আদর করে বুঝিয়ে বলল সামনে থেকে আরও সাবধান হতে।

আচ্ছা তো অদ্রিকা অনুক্রম কী জিনিস, তা বুঝতে পারল। তাও তাকে জিজ্ঞেস করলাম, ``আম, জাম, কলা, কাঁঠাল - অনুক্রমটির পরের ফলটি কী হবে তা বলতে পারবে?"

তার পাকা বুড়ির মতো উত্তর, ``না। কারণ এটি যেকোনো ফল হতে পারে। এটি একটি অনুক্রম ঠিকই, কিন্তু এতে নির্দিষ্ট কোনো প্যাটার্ন নেই। অনুক্রমে নির্দিষ্ট কোনো প্যাটার্ন থাকলেই পরবর্তী পদ কী হবে তা বলা সম্ভব।" 

একেবারে মনমতো উত্তর দিল অদ্রিকা। তাই কথা না বাড়িয়ে ধারার আলোচনায় প্রবেশ করলাম। 

বলো এবার, ধারা কী? সংখ্যা দিয়ে যে অনুক্রম হবে, তার প্রতিটি উপাদানের মধ্যে `$ + $' চিহ্ন বসিয়ে দিলে তৈরি হবে একটি ধারা। যেমন, $ 1, 11, 21, 1211, 111221, \dots $ এটি ছিল একটি অনুক্রম, কিন্ত্রু $ 1 + 11 + 21 + 1211 + 111221 + \dots $ এটি হলো একটি ধারা। তো ধারা $ 2 $ ধরনের হতে পারে - \textbf{সসীম} এবং \textbf{অসীম}। যেসব ধারার উপাদানের সংখ্যা সসীম তথা উপাদান কয়টি তা গুনে বের করা যায়, তা সসীম ধারা। তাহলে যেসব ধারার উপাদানের সংখ্যা অসীম তথা কয়টি আছে তা গুনে বের করা যায় না, তা অসীম ধারা। 

সাথে সাথেই অদ্রিকা বলল, ``তোমার এটা আমি আরও সহজ করে বলি - যেসব ধারার একটি `শেষ' আছে, তারা সসীম ধারা। আর যেসব ধারার কোনো `শেষ' নেই তারা অসীম ধারা। একদম সিম্পল।"

``গরজিয়াসও বটে", আমার স্বীকারোক্তি।

তো আমরা অসীম ধারা কীভাবে প্রকাশ করি? শেষে ``$\dots$'' ব্যবহার করে। আবার ধারার মাঝে ``$\dots$'' ব্যবহার করলে বুঝতে হবে, মাঝের সংখ্যাগুলোও বিদ্যমান। যেমন, $1,2,3, \dots , 100$ একটি সসীম অনুক্রম, সবগুলোর মাঝে `$ + $' বসিয়ে দিলে হবে একটি সসীম ধারা এবং $1,2,3, \dots$ একটি অসীম অনুক্রম, সবগুলোর মাঝে `$ + $' বসালে হবে একটি অসীম ধারা। 

আমরা আমাদের আলোচনায় কেবল সাংখ্যিক অনুক্রম এবং ধারা রাখব, যেখানে গাণিতিক প্যাটার্ন বা সম্পর্ক থাকবে। 

``তো অদ্রিকা, আজকের জন্য এটুকুই। কিছু হোমওয়ার্ক করে আনতে হবে। তুমি নিজে থেকে $5$টি ধারা বানিয়ে আনবে।"

\begin{diybox}
	অদ্রিকা অঙ্ক করবে আর তোমরা বসে থাকবে, তা তো হবে না বাছা। ঝটপট তুমিও নিজে থেকে $5$টি ধারা বানিয়ে দেখাও।
\end{diybox}

অদ্রিকা অনেক মজার মজার কিছু মাথা খাটানোর গেমস পারে। শুধু সে আমার কাছে ধারা শিখবে না, আমিও তার কাছে এসব মজার মজার গেমস খেলা শিখব। তো আজকে অদ্রিকা আমাকে ``Rubik's Cube" মেলানো শেখাবে। হয়তো তোমাদের অনেকের কাছেই এটি খুব পরিচিত। কিন্তু আমার না কখনো শেখা হয়নি। তাই এবারে ঠিক করলাম, সবার প্রথমে এটিই শিখব। 

\begin{diversion}
	\begin{minipage}{.55\textwidth}
		Rubik's Cube হলো একটি ত্রিমাত্রিক কম্বিনেশন পাজল। এর $ 6 $ তলের জন্য $ 6 $টি রঙ থাকবে। একটি তল শুধু এক রঙের হবে, এভাবে করে প্রতিটি তল সাজাতে পারলে কিউবটি সলভ করা হবে। বলা হয়, রুবিক'স কিউব হলো সবচেয়ে বেশিবার বিক্রি হওয়া খেলনা। 
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{Fig_rubikscube.pdf}
			\caption[একটি Rubik's Cube]{একটি Rubik's Cube\protect\footnotemark}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	
	Speedcubing হলো যত দ্রুত সম্ভব কিউব সলভ করা। এই দ্রুত সলভ করার জন্য আলাদা অনেক প্রতিযোগিতা আছে। এই কম সময়গুলো নিয়ে রেকর্ডও আছে। যেমন ধরো, এই লেখাটা লেখার সময় $3 \times 3 \times 3$ কিউব দ্রুততম সময়ে সলভ করার রেকর্ড চায়নার Yusheng Du এর। সময় কত? মাত্র 3.47 সেকেন্ড। কী পারবে, তার চেয়ে দ্রুত করতে? 
	
	এখান থেকে তুমি অনলাইনেই কিউব মেলাতে পারো--\\ \texttt{https://ruwix.com/online-puzzle-simulators/}
\end{diversion}
\footnotetext{রঙের অভাবে সাদাকালো হয়ে গেছে, আসলে Rubik's Cube কিন্তু বেশ রঙিন}


\begin{ttip}
	প্রায় সব গেমসেই গণিত থাকে। গেমস থেকেই অনেক বিখ্যাত কিছু কম্বিনেটরিক্স প্রবলেমের অনুপ্রেরণা এসেছে। গেমস খেলতে গেলে চিন্তা করার সুযোগ হয়। তবে সব গেমস উপকারী নয়। Braingames গুলো মাথা খুলতে সাহায্য করে। তাই শিক্ষার্থীদের এ রকম কিছু গেমসের সাথে পরিচয় করিয়ে দেওয়া যেতে পারে। এখানে মাত্র $4$টি গেমসের কথা বলা হয়েছে। কিন্তু আরও অনেক অসাধারণ কিছু গেমস আছে। এগুলোর সাথে পরিচয় করানো যেতে পারে এবং ক্লাসও কিন্তু করানো যেতে পারে। কয়েকটা Braingames হলো - Euclidea, XSection, Pythagorea, Pythagorea 60, Brain It On, Can You Escape, Connect the Dots, That Level Again, Rime, Tiny Room, Shatterbrain, hexar.io, superhex.io, Roll the Ball, Flow Free, Chain Reaction ইত্যাদি। এগুলো কিন্তু মোবাইলেই খেলা যাবে।
\end{ttip}





\section{সমান্তর ধারা}
ভালো মেয়ে অদ্রিকা সুন্দর করে হোমওয়ার্ক করে আনল।

``অপেক্ষা করো, একটু পরে আজকের গণিত শুরু হবে। তার আগে দেখি আমার অনুক্রমগুলোর পরবর্তী পদ কী হবে তা বলতে পারো কি না।" - আমাকে অদ্রিকার চ্যালেঞ্জ।

দেখলাম খুব সুন্দর কিছু অনুক্রম এবং ধারা তৈরি করে আনল সে। এগুলোর পরবর্তী পদ বলতে আমার ভালোই বেগ পেতে হলো। তার মধ্যে একটির উত্তর তো দিতেই পারলাম না। আমাকে এভাবে জব্দ করতে পেরে অদ্রিকা ভালোই মজা পেল। 

তো আজকে অদ্রিকাকে ``সমান্তর অনুক্রম এবং সমান্তর ধারা (Arithmetic Series)" নিয়ে অঙ্ক করানো হবে। আমি খাতায় লিখলাম - 
\[-9,-5,-1,3,7,\dots\]
খাতায় আমি কী লিখলাম তা সম্পর্কে অদ্রিকার কাছে জানতে চেয়েছি। 

অদ্রিকা বলল, ``এটি একটি অনুক্রম।" তার উত্তরে কোনো ভুল নেই।

``তুমি কি এতে কোনো প্যাটার্ন দেখতে পাচ্ছ?" 

অদ্রিকা বলল, ``এখানে একটি প্যাটার্ন আছে এবং এটি হলো প্রতিটি পদ তার আগের পদ থেকে $4$ বেশি।" 

হ্যাঁ, এই অনুক্রমটির প্রতি পাশাপাশি দুটি পদের পার্থক্য $4$। এরূপ অনুক্রমগুলোকে বলা হয় \textbf{সমান্তর অনুক্রম}।

``ও আচ্ছা, সমান পার্থক্য থেকে সমান অন্তর এবং তা থেকে সমান্তর?" 

``ঠিক ধরেছ অদ্রিকা"। 

আরেকটি জিনিস হলো,  তাদের এই পাশাপাশি দুটি পদের পার্থক্যকে বলা হয় \textbf{সাধারণ পার্থক্য}। 

``দেখি অদ্রিকা বলো, এই অনুক্রমের ৮ম পদ কত হবে?"

অদ্রিকা সাথে সাথে বলে দিল, ৬ষ্ঠ পদ হবে $7+4=11$, এভাবে ৭ম পদ হবে $15$ এবং ৮ম পদ হবে $19$। 

``চমৎকার! আচ্ছা তাহলে এবারে বলো, $ 2020 $ তম পদ কত হবে?" 

\begin{diybox}
	অনুক্রমটির $ 2020 $ তম পদ কত হবে?
\end{diybox}

এবারে অদ্রিকা চিন্তায় পড়ে গেল। এতগুলো তো আর একটা একটা করে যোগ করে বের করা যায় না। আমি অদ্রিকাকে সান্ত্বনা দিলাম এবং বললাম প্যাটার্নটিকে কাজে লাগিয়ে আমরা যেকোনো পদ বলে দেওয়ার সহজ কোনো উপায় বের করতে পারি কি না তা চিন্তা করতে। আমি তাকে সাহায্য করলাম - সংখ্যারেখায় কল্পনা করা যাক। খেয়াল করে দেখো, প্রতিবার একটি পদ থেকে তার পরবর্তী পদে যেতে আমরা একটি ``লাফ" দিচ্ছি। কত বড় লাফ?

আগ্রহভরা কণ্ঠে অদ্রিকার উত্তর, ``$ 4 $ এককের লাফ।" একদম সঠিক। 

\fig{1}{Fig_1}{4 এককের লাফ}

চিত্র \ref{Fig_1} এ দেখো, $ -9 $ থেকে লাফ দেওয়া শুরু হলো, কেননা এটি প্রথম পদ। তারপর একটি $ +4 $ এককের লাফ দিয়ে আমরা ২য় পদ $ -5 $ এ আসি, এভাবে আবার লাফ দিলে ৩য় পদ $ -1 $ এ আসি। এভাবে করে $ 7 $টি লাফ দিয়ে আমরা আমাদের ৮ম পদে পৌঁছাব। 

তাহলে এখান থেকে ৮ম পদকে কীভাবে বের করা যায়? 

আমরা ১ম পদ $ -9 $ থেকে $ 7 $ বার লাফ দিয়েছি। $ 7 $ বার লাফ দেওয়া মানে হলো $ 7 $ বার $ +4 $ করেছি। অর্থাৎ, $7 \times 4$ একক অতিক্রম করেছি। এভাবে আমরা পৌঁছাব $-9 + (7 \times 4)=19$ এ। 

অদ্রিকা আমার কথা মন দিয়ে শুনছিল। তারপর নিজে থেকেই বলে উঠল, ``এভাবে তো আমরা অনুক্রমটির যেকোনো পদ বের করতে পারি। দাঁড়াও, আমি তোমাকে বোঝাই। আমি একটা জিনিস খেয়াল করলাম - ২য় পদে যেতে আমাকে $ 1 $টি লাফ দিতে হচ্ছে, ৩য় পদে যেতে $ 2 $টি লাফ দিতে হচ্ছে, এভাবে ৮ম পদে যেতে $ 7 $টি লাফ দিয়েছি। তাহলে যদি $n$ তম পদে যেতে চাই আমাকে $(n-1)$টি লাফ দিতে হবে। $(n-1)$টি লাফ দিলে আমি ১ম পদ থেকে অতিক্রম করব $4(n-1)$ একক। ভাইয়া ভাইয়া, তাহলে $n$ তম পদ হবে $-9 + 4(n-1)$। যেমন, $ 2020 $ তম পদ জানতে চেয়েছিলে। $n$-এর মান $ 2020 $ বসিয়ে দিলে আসবে, $-9+4(2020-1)=8067$। নাও তোমার $ 2020 $ তম পদ।" 

অদ্রিকার বুদ্ধি দেখে তাকে একটি চকলেট দিলাম। বড়দের মতো অদ্রিকার কথা, ``এটাতো সহজ ছিল। আরও কঠিন কিছু দাও, সেগুলো সলভ করতে পারলে চকলেট খাব একসাথে।" 

এই যে অদ্রিকা বের করল অনুক্রমটির $n$ তম পদ হবে $-9 + 4(n-1)$ - একে অনুক্রমটির সাধারণ পদ বলে। কারণ, অনুক্রমটির যেকোনো পদকে এই আকারে লেখা যাবে এবং এটি ব্যবহার করেই আবার যেকোনো পদ বলে দেওয়া যাবে। অর্থাৎ, সাধারণ পদ বলতে বুঝব $n$ তম পদ।  

আসলে যেকোনো সমান্তর অনুক্রমের জন্য এই পদ্ধতি ব্যবহার করে ওই অনুক্রমের যেকোনো পদ কত হবে তা বলা সম্ভব। যেমন, আমাদের অনুক্রমটিতে সাধারণ পার্থক্য $+4$ না হয়ে $d$ হলে $n$ তম পদ কত হতো? 

\begin{diybox}
	অনুক্রমটিতে সাধারণ পার্থক্য $+4$ না হয়ে $d$ হলে $n$ তম পদ কত হতো? 
\end{diybox}

অদ্রিকার উত্তর, ``সাধারণ পার্থক্য $d$ হলে আমাদের প্রতিবারে $d$ এককের লাফ দিতে হতো। তারপর আবার সব আগের মতো। $n$ তম পদে যেতে $(n-1)$টি লাফ দিতে হবে এবং সে ক্ষেত্রে $n$ তম পদ হবে $-9 + d(n-1)$। তার মানে, এখানে কেবল পার্থক্যটা হলো $+4$-এর জায়গায় $d$ হবে।" আমার আর কিছু বলার আছে?

তাহলে দেখো, ওপরের অনুক্রমটির সাধারণ পার্থক্য $+4$-এর জায়গায় $d$ ধরলে তার সাধারণ পদ হবে $-9+(n-1)d$। একইভাবে দেখি বলো তো, অনুক্রমটির ১ম পদ $-9$ না হয়ে $a$ হলে সাধারণ পদ কী হতো? এবারে তো এটি অদ্রিকা এবং তোমরা, সবার কাছেই একেবারে পানির মতো পরিষ্কার।

``পানি ময়লা হলে?" অদ্রিকার প্রশ্ন। 

``আচ্ছা বাবা, বিশুদ্ধ পানির মতো পরিষ্কার।" 

কাজের কথায় আসা যাক। 

\begin{diybox}
	আসি, ১ম পদ $a$ হলে কী হবে? 
\end{diybox}

$n$ তম পদে পৌঁছাতে $d$ এককের $(n-1)$টি লাফে $(n-1)d$ একক অতিক্রম করা হবে। কিন্তু এবারে $-9$ থেকে নয়, $a$ থেকে। অর্থাৎ, সমান্তর অনুক্রমের ১ম পদ $a$ হলে, সাধারণ পার্থক্য $d$ হলে, সাধারণ পদ হবে $a + (n-1)d$। অনুক্রমটি দেখতে এমন হবে - 
\[a, a + d, a + 2d, a + 3d, \dots\]

\begin{ttip}
অনেকেই সূত্র মুখস্থ করার চেষ্টা করে। এর কারণ হলো তারা জানে যে তারা যদি সূত্রটি ভুলে যায়, তবে এটি আবার প্রমাণ করে বের করে আনা তার পক্ষে সম্ভব না, সে তো প্রমাণটাই জানে না। আবার প্রমাণ দেখলেও তা সব সময় মাথায় থাকে না। তাই সবচেয়ে ভালো উপায় হলো উদাহরণ দিয়ে আগানো। তারা উদাহরণটি সলভ করলে বুঝতে পারবে কেন কী হচ্ছে। এবারে সংখ্যার জায়গায় চলক আসুক। এটা আর তাকে কোনো সমস্যায় ফেলতে পারবে না, তার তো জানা আছে কী হবে। এখানে যেমন অদ্রিকাকে উদাহরণ দেখানোর পর সে নিজেই চলক ব্যবহার করে সূত্র স্থাপন করতে পেরেছে। 
\end{ttip}

অদ্রিকা অনেক কষ্ট করে এগুলো বের করল। এবারে সে প্রবলেম চায়। আচ্ছা তো দেখা যাক সে কতটা বুঝল। 

\begin{problem}
	একটি সমান্তর অনুক্রমের ২য় এবং ৯ম পদের যোগফল $-4$। একই অনুক্রমের ৩য় এবং ৪র্থ পদের যোগফল $4$। অনুক্রমটির ১ম পদ এবং সাধারণ পার্থক্য কত? আচ্ছা একটা কাজ করো, একেবারে অনুক্রমটির পদগুলো শুরু থেকে কিছু লিখেই দেখাও। 
\end{problem}

\begin{solution}
	শুরুতেই অদ্রিকা বলল, ``আচ্ছা একটু আগেই তো আমরা শিখলাম যে সমান্তর অনুক্রমের সাধারণ পদ হবে $a + (n-1)d$। তাহলে এটি ব্যবহার করে এখানে যে পদগুলোর কথা বলা হয়েছে সেগুলোর একটি তালিকা বানাই, 
	\begin{align*}
		\text{২য় পদ} &=a + d\\
		\text{৩য় পদ} &=a + 2d\\
		\text{৪র্থ পদ} &=a + 3d\\
		\text{৯ম পদ} &=a + 8d
	\end{align*}
	আমি ধরে নিয়েছি এই অনুক্রমটির ১ম পদ $a$ এবং সাধারণ পার্থক্য $d$। এবারে প্রশ্ন অনুযায়ী সমীকরণ বানাতে হবে। প্রথমে বলল, ২য় এবং ৯ম পদের যোগফল $-4$। তাহলে, 
	\begin{align*}
		(a + d) + (a + 8d) &= -4 \\
		\text{বা }, 2a + 9d &= -4
	\end{align*}
	১ম সমীকরণ পেয়ে গেলাম। একইভাবে ২য় সমীকরণ বানিয়ে ফেলি, 
	\begin{align*}
		(a + 2d) + (a + 3d) &= 4 \\
		\text{বা }, 2a + 5d &= 4
	\end{align*}
	অর্থাৎ, আমি একটি সমীকরণ জোট পেলাম, 
	\begin{align*}
		2a + 9d &= -4 \\
		2a + 5d &= 4
	\end{align*}
	এখন তো সোজা। প্রতিস্থাপন, অপনয়ন, আড়গুণন - কোন পদ্ধতিতে করব? আচ্ছা দাঁড়াও, আমি উত্তর বের করে বলছি।" 
	
	অদ্রিকা ২ মিনিটে হিসাব করে বলল, $a = 7, d = -2$। একদম সঠিক উত্তর।
\end{solution}

\begin{ttip}
নতুন কিছু দেখানোর পর তার একদম পরিষ্কার একটি প্রয়োগ দেখাতে হবে। তারপরে ধীরে ধীরে কাঠিন্য বাড়াতে হবে।
\end{ttip}

আচ্ছা তাহলে আরেকটু কঠিন একটি প্রবলেম দিয়ে দেখি। 

\begin{problem}
	$64x^3 - 144x^2 + 92x - 15 = 0$ সমীকরণটির মূলগুলো সমান্তর অনুক্রম তৈরি করে। মূলগুলোর মান নির্ণয় করো।\footnote{AHSME হলো American Mathematics Competitions - U.S এর মিডল এবং হাইস্কুল শিক্ষার্থীদের কন্টেস্ট।} $(AHSME)$
\end{problem}

\begin{solution}
	এবারে অদ্রিকা ভাবছে কী করা যায়। সে একেবারে সমীকরণটি সমাধান করে মূলগুলো বের করতে চাইল। আমি তাকে বললাম এত কষ্ট না করতে। 
	
	সহজে কীভাবে করা যায়? এখানে তো বলেই দিয়েছে সমান্তর অনুক্রম। এটি ব্যবহার করেই সহজে হয়ে যাবে। 
	
	অদ্রিকা এখন জানে কী করতে হবে। সে শুরুতে অনুক্রমগুলোকে ধরে নিল $a,a+d,a+2d$। কিন্তু তারপর কী করা যায়? আমরা দুজনই চিন্তা করছি। তোমরাও করো। 
	
	হঠাত করে অদ্রিকা বলে উঠল, ``আররে, ভিয়েটার (Vieta) ফর্মুলা আছে তো! তুমিই তো পলিনমিয়াল শেখানোর সময় এটি দেখিয়েছিলে!"
	
	অদ্রিকার এগুলো মনে আছে দেখে তাকে আবার চকলেট দিতে ইচ্ছা করল। আচ্ছা থাক পরে। 
	
	\begin{diversion}
		ধরো, $P$ হলো একটি $n$ ডিগ্রির (সর্বোচ্চ ঘাত $n$) পলিনমিয়াল, যেখানে $n$ একটি ধনাত্মক পূর্ণসংখ্যা। অর্থাৎ, 
		\[P(x) = a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1} + \dots + a_1x + a_0\]
		যেখানে সহগগুলো বাস্তব বা জটিল এবং $a_n \neq 0$। তাহলে \textbf{Fundamental theorem of algebra} অনুযায়ী $P(x)=0$ সমীকরণটির $n$টি মূল (অভিন্ন-ও হতে পারে) $r_1, r_2, \dots, r_n$ থাকবে। 
		
		ভিয়েটার ফর্মুলা পলিনমিয়ালের সহগ ${a_k}$-এর সাথে এর মূলগুলো ${r_i}$-এর গুণফলের সমষ্টির সম্পর্ক দেখায়। এটি খুবই কাজের একটি সূত্র। ছোট একটা উদাহরণ দেওয়া যাক। $n=2$-এর জন্য কী হবে? $n=2$ মানে হলো দ্বিঘাত সমীকরণ। একটি দ্বিঘাত সমীকরণের কথা চিন্তা করো, $ax^2 + bx + c = 0$ এবং ধরে নাও এর মূলদুটি হলো $r_1,r_2$। তাহলে, এখানে ভিয়েটার ফর্মুলা ব্যবহার করে লেখা যাবে, 
		\begin{align*}
			r_1 + r_2 &= -\dfrac{b}{a} \\
			r_1r_2 &= \dfrac{c}{a}
		\end{align*}
		
		আবার $n=3$-এর জন্য কী হবে দেখানো যাক। সে ক্ষেত্রে সমীকরণটি হবে, $ax^3+bx^2+cx+d=0$। ধরে নাও এই সমীকরণের মূল তিনটি হলো $r_1,r_2$ এবং $r_3$। ভিয়েটার ফর্মুলা অনুসারে, 
		
		\begin{align*}
			r_1 + r_2 + r_3 &= -\dfrac{b}{a} \\
			r_1r_2 + r_2r_3 + r_3r_1 &= \dfrac{c}{a} \\
			r_1r_2r_3 &= -\dfrac{d}{a}
		\end{align*}
		
		এভাবে এটি সব ধনাত্মক পূর্ণসংখ্যা $n$-এর জন্য সত্য। 
	\end{diversion}
	
	আচ্ছা তো অদ্রিকা ভিয়েটার ফর্মুলা ব্যবহার করে লিখল, 
	\begin{align*}
		a + (a + d) + (a + 2d) = - (\dfrac{-144}{64}) = \dfrac{9}{4}
	\end{align*}
	কিন্তু সে কী যেন চিন্তা করছে। 
	
	সে বলল, ``আচ্ছা ভাইয়া, মূলগুলোকে আমি এভাবে ধরতে পারি না : $(a-d),\ a,\ (a+d)$?" 
	
	হ্যাঁ, সে অবশ্যই এভাবে ধরতে পারবে। কারণ এটিও সমান্তর অনুক্রম, যেখানে সাধারণ পার্থক্য $d$। এভাবে লেখার সুবিধা কী তোমরা বলতে পারবে? খেয়াল করে দেখো, এভাবে লিখে যোগ করলে একটি চলক চলে যাবে এবং তখন অপর একটি চলকের মান বের হয়ে যাবে।  
	
	যখনই বিজোড় সংখ্যক উপাদানের সমান্তর অনুক্রম নিয়ে কাজ করতে হবে, তখন এই সিমেট্রির ধারণা কাজে লাগানো যেতে পারে! 
	
	আচ্ছা তাহলে এবারে ভিয়েটার ফর্মুলা দিয়ে লেখা যায়, 
	\begin{align*}
		(a - d) + a + (a + d) = \dfrac{9}{4}
	\end{align*}
	এখান থেকে $a$ এর মান আসে $\dfrac{3}{4}$। এবারে আমাদের $d$-এর মান বের করতে হবে। আবারও ভিয়েটার ফর্মুলা ব্যবহার করে সে লিখল, 
	\begin{align*}
		(a - d)\cdot a\cdot (a + d) = \dfrac{15}{64}
	\end{align*}
	$a=\dfrac{3}{4}$ বসালে আসে, 
	\begin{align*}
		\dfrac{3}{4}(\dfrac{9}{16} - d^2) = \dfrac{15}{64}
	\end{align*}
	এই সমীকরণ থেকে $d$-এর মান আসে, $d = \pm \dfrac{1}{2}$। \\
	এবারে অদ্রিকার প্রশ্ন, ``কিন্তু ভাইয়া, $d$-এর মান তো দুটি এল $+\dfrac{1}{2}$ এবং $-\dfrac{1}{2}$। কোনটি নিতে হবে তা কীভাবে বুঝব?" 
	
	ভালো প্রশ্ন। খেয়াল করে দেখো, আমাদের মূল তিনটি হলো $a, a \pm d$। তাই $d$-এর মান যেটিই ধরো না কেন, মূলগুলোর মান একই আসবে। 
	
	সুতরাং, $a$ এবং $d$-এর মান বসিয়ে বসিয়ে মূলগুলোর মান আসে $\dfrac{1}{4}, \dfrac{3}{4}, \dfrac{5}{4}$। 
\end{solution}

\vspace{1em}

অদ্রিকা খুশি প্রবলেমটি সলভ করতে পেরে। আমি এবার নতুন সমস্যায় গেলাম।

গতকাল তো অনুক্রম এবং ধারা সম্পর্কে বলেছিলাম। মনে আছে তো, ধারা কী? ধারা হলো অনুক্রমের উপাদানগুলোর সমষ্টি। অর্থাৎ, অনুক্রমের উপাদানগুলোর মধ্যে `$ + $' বসালে যা হয়, তা-ই ধারা। দেখতেই পাচ্ছ, এদের মধ্যে খুব একটা পার্থক্য নেই। আসলে অনুক্রমের জন্য আমরা যা যা শিখেছি, ওই অনুক্রমের ধারার জন্যও তা প্রযোজ্য। যেমন, সমান্তর ধারার সাধারণ পদ হবে $a+(n-1)d$।

``তাহলে তো, সমান্তর ধারা নিয়ে আলাদা করে আর কিছু বলার নেই। আজকের ক্লাস শেষ?", অদ্রিকা আমাকে জিজ্ঞেস করল। 

``আজকের ক্লাস এখনো শেষ হয়নি। আরও একটি জিনিস বাকি। আচ্ছা অদ্রিকা, তোমার প্রিয় গাউস কী করেছিল মনে আছে?" 

অদ্রিকাকে এটি জিজ্ঞেস করতেই সে গড়গড় করে সব বলে দিল, ``গাউস খেয়াল করেছিল যে $1+2+\dots+100$ ধারাটিতে ১ম এবং শেষটির যোগফল $101$। আবার ২য়টি এবং শেষ থেকে ২য়টির যোগফলও $101$। এভাবে করে $50$টি জোড়া বানানো যাবে যাদের যোগফল $101$। তারপর তার উত্তর বলল $50 \times 101 = 5050$।"\\
এক নিঃশ্বাসে সব বলে দিল বাচ্চাটা। 

``তো অদ্রিকা, আমরা গাউসের এই বুদ্ধিকে ব্যবহার করে সমান্তর ধারার সমষ্টি নির্ণয়ের একটি পদ্ধতি বের করব।" 

\begin{diybox}
	সমান্তর ধারার সমষ্টি নির্ণয়ের একটি পদ্ধতি বের করো।
\end{diybox}

আমাকে থামিয়ে অদ্রিকা বলা শুরু করল, ``থামো থামো, আমি বুঝেছি। দাঁড়াও আমি করে দেখাই। আচ্ছা তো $n$টি পদ নিয়ে আমাদের সমান্তর ধারা হলো, 
\[a + (a + d) + (a + 2d) + (a + 3d) + \dots + \left[a + (n-1)d\right]\] 
এখানে ১ম পদ $a$ এবং শেষ পদ $a + (n-1)d$-এর যোগফল হলো $2a + (n-1)d$। এখন দেখতে হবে ২য় পদ $a+d$ এবং শেষ থেকে ২য় পদ $a+(n-2)d$-এর যোগফল কত হয়। 
\begin{align*}
	(a+d) + \left[a + (n-2)d\right] &= a + d + a + nd - 2d \\
	&= 2a + nd - d \\
	&= 2a + (n-1)d
\end{align*}
হ্যাঁ, আগেরটাই এসেছে! কিন্তু ভাইয়া, এটা যে সব সময় একই যোগফল হবে তা কীভাবে নিশ্চিত হব?"

\begin{diybox}
	দেখাও যে, প্রতিটি জোড়ার যোগফল $2a + (n-1)d$।
\end{diybox}

এসব ক্ষেত্রে আমরা যেকোনো একটি সংখ্যা $k$ ($k \leq n$) এর জন্য কী হয়, তা চিন্তা করে দেখি। 

``বলো অদ্রিকা, $k$ তম পদ কত হবে?"

``$a+(k-1)d$", অদ্রিকার সঠিক উত্তর। 

তারপর জিজ্ঞেস করলাম, ``এবারে বলো $k$ তম পদের সাথে আমরা কত তম পদ যোগ করব?"

একটু ভেবে অদ্রিকা উত্তর দিল, ``আমরা ১ম পদের সাথে $n$ তম পদের জোড়া করি, ২য় পদের সাথে $(n-1)$ তম পদের জোড়া করি। এভাবে, ৩য় পদের সাথে জোড়া হবে $(n-2)$ তম পদের। অর্থাৎ, আমরা $k$ তম পদের সাথে $\left[n-(k-1)\right]$ বা $(n-k+1)$ তম পদের জোড়া করব! 

বাকিটাও আমি বলি প্লিজ, এখন আমি পারব। তাহলে এই দুটি পদের যোগফল হবে, 
\begin{align*}
	&\left[a + (k-1)d\right] + \left[a + (n-k+1-1)d\right] \\
	&=a + kd - d + a + nd - kd + d - d \\
	&=2a - d + nd\\
	&= 2a + (n-1)d
\end{align*} 
আরেকটু বাকি, আরেকটু। তাহলে প্রতিবার জোড়া নিলে যোগফল আসে $2a + (n-1)d$। আবার আমরা জোড়া বানাতে পারব $\dfrac{n}{2}$টি। তাহলে সমান্তর ধারাটির সমষ্টি হবে,
\begin{align*}
	a + (a + d) + \dots + (a + (n-1)d) = \dfrac{n}{2}\left[2a+(n-1)d\right]
\end{align*}  
ইয়েএএএএ" 

সে এবারও খুশিতে লাফ দিতে যাচ্ছিল। কিন্তু গতকাল তার আম্মু তাকে আদর করে বুঝিয়ে বলেছিল, তাই এবার সাবধানে আস্তে করে ছোট একটা লাফ দিল। 

সব ঠিকঠাক। 

\begin{diybox}
	আচ্ছা যদি $n$ বিজোড় হয় তাহলেও কি এই সূত্র খাটবে?
\end{diybox} 

অদ্রিকার ঝটপট জবাব, ``হ্যাঁ, তাও খাটবে। তখন তো জোড়া বানানোর পর মাঝের সংখ্যাটি একা থেকে যাবে। ওই সংখ্যাটিকে তার সাথেই জোড়া বানিয়ে দিলেই হয়ে যাবে।" একেবারে সঠিক উত্তর। তোমাদের সন্দেহ থাকলে গাউসিয়ান পেয়ারিং এর মতো করে যোগ করে দেখো। 

\begin{ttip}
একটি সূত্র হোক বা যেকোনো কিছুই দেখানোর সময়, একটি কেসের জন্য দেখানোর পর অন্য কেসগুলো শিক্ষার্থীদের বের করতে দিতে হবে। কিংবা যে চলক নিয়ে কাজ করা হচ্ছে তার বিভিন্ন বৈশিষ্ট্য কেমন প্রভাব রাখবে সেগুলো আলোচনা করতে হবে।
\end{ttip}

আচ্ছা তাহলে আমরা বের করলাম, সমান্তর ধারার ১ম পদ $a$ হলে এবং সাধারণ পার্থক্য $d$ হলে, সমান্তর ধারাটির সমষ্টি $S$ হবে, 
\[S = \dfrac{n \left[ 2a + (n-1)d \right]}{2}\]
আমরা যেভাবে এটি বের করেছি সেটা বুঝলে এই জিনিস ভালোভাবেই মাথায় থাকার কথা। কিংবা আরও সহজে মনে রাখা যেতে পারে। খেয়াল করো আমরা সূত্রটাকে এভাবে লিখতে পারি, 

\begin{align*}
	S = \dfrac{n \left[ 2a + (n-1)d \right]}{2} = n\left[\dfrac{a + a + (n-1)d}{2}\right]
\end{align*}

অর্থাৎ, ১ম পদ এবং শেষ পদের গড়ের সাথে পদ সংখ্যার গুণ। এটাই তো হওয়ার কথা ছিল, তাই না? কারণ আমরা এক দিক থেকে একটি এবং অপর দিক থেকে একটি করে পদ নিয়ে জোড়া বানিয়েছিলাম। তো যার যেভাবে সুবিধা সেভাবে মাথায় রাখতে পারো। তবে খেয়াল রেখো, এটি শুধু সমান্তর ধারার জন্য। সমান্তর ধারা না হলে এটি ব্যবহার করতে পারবে না।

এবারে এটি ব্যবহার করে কিছু প্রবলেম সলভ করা যাক। 

\begin{problem}
	প্রথমে পরিচিত কয়েকটি সমান্তর ধারার সমষ্টি বের করে দেখাও দেখি। 
	
	\begin{enumerate}
		\item $2 + 4 + 6 + 8 + \dots$ ধারাটির ১ম $n$টি পদের সমষ্টি কত?\\
		\item $1 + 3 + 5 + 7 + \dots$ ধারাটির ১ম $n$টি পদের সমষ্টি কত?\\
		\item $\dfrac{1}{2} + \dfrac{5}{6} + \dfrac{7}{6} + \dots + \dfrac{19}{2} = ?$
	\end{enumerate}
\end{problem}

\begin{solution}
	অদ্রিকা করা শুরু করল, ``এখানে তো শুধু সূত্র ব্যবহার করতে হবে। আচ্ছা একটা একটা করে করি। 5 মিনিট প্লিজ।
	
	তো \textbf{১নং} ধারাটি হলো জোড় সংখ্যার ধারা। এখানে ১ম পদ $2$, $n$ তম পদ বা শেষ পদ বের করি, 
	\begin{align*}
		\text{১ম পদ} &= 2 \qquad\ = 2 \times 1 \\
		\text{২য় পদ} &= 4 \qquad\ = 2 \times 2 \\
		\text{৩য় পদ} &= 6 \qquad\ = 2 \times 3 \\
		\therefore \text{n তম পদ} &= 2 \times n \ = 2n
	\end{align*}
	তাহলে ১ম $n$টি পদের সমষ্টি হবে ১ম পদ ও শেষ পদের গড় $\dfrac{2+2n}{2}$ এবং পদ সংখ্যা $n$-এর গুণফল। অর্থাৎ, $n\left(\dfrac{2+2n}{2}\right)=n(n+1)$। 
	
	আচ্ছা এটাতো আরও সহজে করতে পারতাম একেবারে সূত্রটি ব্যবহার করেই। 
	\begin{align*}
		S = \dfrac{n \left[ 2a + (n-1)d \right]}{2} = \dfrac{n \left[ 2 \times 2 + 2(n-1) \right]}{2} = n(n+1)
	\end{align*}
	
	আচ্ছা \textbf{২নং} করি এখন। মানগুলো সূত্রে বসিয়ে দিই,
	\begin{align*}
		S = \dfrac{n \left[ 2a + (n-1)d \right]}{2} = \dfrac{n \left[ 2 \times 1 + 2(n-1) \right]}{2} = n^2
	\end{align*}
	আচ্ছা তারপর..." 
	
	আমি তাকে থামিয়ে জিজ্ঞেস করলাম, ``এবার বলো তো দেখি এই ধারাটির শেষ পদ কত হতো?"\\
	সে আবারও আগের মতো করে খাতায় লেখা শুরু করল, 
	\begin{align*}
		\text{১ম পদ} &= 1 \qquad \qquad= 2 \times 1 - 1 \\
		\text{২য় পদ} &= 3 \qquad \qquad= 2 \times 2 - 1 \\
		\text{৩য় পদ} &= 5 \qquad \qquad= 2 \times 3 - 1 \\
		\therefore \text{n তম পদ} &= 2 \times n - 1 \quad= 2n - 1
	\end{align*}
	
	তার লেখা শেষে আমি বললাম, ``আমার মনে হচ্ছিল তুমি এভাবেই করবে। আরে, আমরা তো আরও সহজেই করতে পারতাম। মনে পড়ে কি না দেখো, আমরা সমান্তর ধারার $n$ তম পদ বের করার একটি পদ্ধতি বের করেছিলাম। $a+(n-1)d$-এর কথা মনে পড়ে?"
	
	অদ্রিকা মাথায় হাত দিয়ে বলল, ``ইশশ...এটার কথা তো মাথায়ই ছিল না! আচ্ছা এটা দিয়ে $n$ তম পদ হবে 
	\[a + (n-1)d = 1 + 2(n-1) = 2n - 1\]
	ওয়াও, কী সহজে হয়ে গেল! ধন্যবাদ। 
	
	আচ্ছা আমি \textbf{৩নং} করি।
	
	ভাইয়া, এটা কখন থেকে পরিচিত ধারা?"
	
	``ইয়ে মানে, এখন তো দেখলে। তাই এখন থেকে পরিচিত আরকি।" 
	
	যা-ই হোক, অদ্রিকা খুব দ্রুতই ৩নং করে দিল। 
	
	আমি তাকে পরীক্ষা করার জন্য ১ম পদটিকে এবং শেষ পদটিকে একটু অন্য রকম করে দিয়েছিলাম যাতে শুরুতে দেখেই সমান্তর ধারা মনে না হয়। কিন্তু অদ্রিকা পরবর্তী পদ দুটি দেখে ১ম এবং শেষ পদ দুটিকেও ২য় এবং ৩য় পদের মতো করে নিল। অর্থাৎ, $\dfrac{1}{2}=\dfrac{3}{6}$ এবং $\dfrac{19}{2}=\dfrac{57}{6}$। 
	
	তাহলে এখন দেখেই বোঝা যাচ্ছে, ধারাটির সাধারণ পার্থক্য $\dfrac{2}{6}=\dfrac{1}{3}$। আবার ধারাটির ১ম পদ এবং শেষ পদ দেওয়া আছে। তাহলে ধারাটির সমষ্টি হবে $28 \times (\dfrac{(3/6)+(57/6)}{2})=140$। খেয়াল করো, এখানে পদ সংখ্যা কীভাবে বের করেছে। লবগুলোর কথা চিন্তা করলেই হয়। ১ম ভগ্নাংশের লব হলো $3=2 \times 1 + 1$ এবং শেষ ভগ্নাংশের লব হলো $57=2 \times 28 + 1$।  
\end{solution}

আচ্ছা অদ্রিকার সব উত্তর ঠিকঠাক হলো। এবারে আজকের ক্লাসের শেষ প্রবলেম। 

\begin{problem}
	$a_1,a_2,\dots,a_k$ একটি সসীম অনুক্রম, যেখানে 
	\begin{align*}
		a_4 + a_7 + a_{10} = 17 \\
		a_4 + a_5 + a_6 + \dots + a_{12} + a_{13} + a_{14} = 77
	\end{align*}
	$k$-এর কোন মানের জন্য $a_k = 13$?
\end{problem}

\begin{solution}
	অদ্রিকা 2 মিনিটেই এটি সমাধান করে ফেলল। আসলে এটি কঠিন কিছু না, শুধু সূত্রটা ব্যবহার করতে হবে। যা-ই হোক, সংক্ষেপে তার সমাধানটি বলি। 
	
	সে শুরুতে সাধারণ পার্থক্য ধরে নিল $d$। তারপর তার ১ম সমীকরণ লিখল, 
	\begin{align*}
		a_4 + a_7 + a_{10} &= 17 \\
		\text{বা, } (a_1+3d)+(a_1+6d)+(a_1+9d) &= 17 \\
		\text{বা, } 3a_1+18d &= 17
	\end{align*}
	তারপর তার ২য় সমীকরণ,
	\begin{align*}
		a_4 + a_5 + a_6 + \dots + a_{12} + a_{13} + a_{14} &= 77 \\
		\text{বা, } (a_1+3d) + (a_1+4d) + \dots + (a_1+13d) &= 77 \\
		\text{বা, } a_1 + 8d &= 7
	\end{align*}
	এভাবে সে একটি সমীকরণ জোট পেল, 
	\begin{align*}
		3a_1+18d &= 17 \\
		a_1 + 8d &= 7
	\end{align*}
	এটি সমাধান করে সে পেল $a_1=\dfrac{5}{3}$ এবং $d=\dfrac{2}{3}$। তাহলে এই দুটির মান ব্যবহার করে $a_k=13$ সমীকরণ থেকে $k$-এর মান বের করা যাবে। কেননা, $a_k=a_1+(k-1)d=\dfrac{5}{3}+\dfrac{2}{3}(k-1)$। এভাবে $k$-এর নির্ণেয় মান $18$। 
\end{solution}

যা-ই হোক, আমি আরও একটি সমাধান দেখাতে চাই, আমাদের আগে দেখা সিমেট্রির পদ্ধতি দিয়ে। একাধিক সমাধান দেখা কিন্তু অনেক কাজের। একেক সময় একেক পদ্ধতি কাজে আসতে পারে। 

\begin{ttip}
একাধিক সমাধান দেখানো কিন্তু আসলেই অনেক কাজের। শিক্ষার্থীরা নিজেরাই বুঝতে পারবে তারা কোন পরিস্থিতিতে কোনটি ব্যবহার করবে। আরেকটা ব্যাপার হলো একাধিক সমাধানের মধ্যে যেটা বেশি সহজ তা পরে দেখানো। যেমন, এখানে সিমেট্রির সমাধানটি পরে দেখানো হয়েছে। এতে যা হবে, শিক্ষার্থীরা বুঝতে পারবে কেন এই পদ্ধতি তার কাজ আরও সহজ করে দিচ্ছে।
\end{ttip}

প্রথম সমীকরণ থেকে শুরু করি, $a_4 + a_7 + a_{10} = 17$। খেয়াল করো, এখানে সাধারণ পার্থক্য $d$ ধরলে $a_4=a_7-3d$ এবং $a_{10}=a_7+3d$। এগুলো সমীকরণে বসালে আসে, $a_4 + a_7 + a_{10} = 3a_7$। 

সুতরাং, $3a_7=17 \Rightarrow a_7 = \dfrac{17}{3}$।

একইভাবে আমরা ২য় সমীকরণকে $a_9$-এর সাপেক্ষে লিখতে পারি,
\begin{align*}
	a_4 + a_5 + a_6 + \dots + a_{12} + a_{13} + a_{14} &= 77 \\
	\text{বা, } (a_9 -5d) + \dots + a_9 + \dots + (a_9 + 5d) &= 77 \\
	\text{বা, } a_9 &= 7
\end{align*}
তার মানে আমাদের অনুক্রম প্রতি দুই পদে $7-\dfrac{17}{3}=\dfrac{4}{3}$ করে বাড়ে। তাহলে 1 পদের জন্য বাড়ে $(4/3)/2=2/3$। এটিই হলো আমাদের $d$। এখান থেকে অনেকভাবেই $k$ বের করা যাবে। খেয়াল করো, প্রতি $3$ পদের জন্য $2$ করে বাড়ে। তাই $a_9=7$ থেকে $a_k=13$ এ যেতে $6$ আগাতে হবে, অর্থাৎ $9$ ধাপ আগাতে হবে। তাই, $k=9+9=18$।

``ভাইয়া, চলো চলো, এবারে চকলেট খাই।"\\
``হ্যাঁ, চলো। তবে আগে কিছু হোমওয়ার্ক নাও। তারপর আমরা চকলেট খেয়ে, ব্রাশ করে, সুডোকু শিখতে বসব।" 

\begin{diversion}
	সুডোকু একটি লজিকের খেলা। এটি একটি কম্বিনেটরিয়াল গেম যেখানে সংখ্যা বসাতে হয়। এই খেলায় একটি $9 \times 9$ গ্রিডকে এমনভাবে $1$ থেকে $9$ সংখ্যা ব্যবহার করে সাজাতে হবে যাতে প্রতিটি সারি, প্রতিটি কলাম এবং প্রতিটি $3 \times 3$ সাব গ্রিডে $1$ থেকে $9$ সংখ্যাগুলোর প্রতিটি একবার করে থাকে। প্রশ্নকর্তা কিছু সংখ্যা লিখে দেন, তারপর খালি ঘরগুলো পূরণ করতে হবে। সুডোকুর জন্যও আলাদা প্রতিযোগিতা আছে। তোমাকে একটি দিই। দেখি কতটা দ্রুত সলভ করতে পারো - 
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{Sudoku.pdf}
		\caption{}
	\end{figure}
	এখান থেকে তুমি সুডোকু মেলাতে পারবে--\\ \texttt{https://www.sudokudragon.com/dailyarchive.php}
\end{diversion}

\begin{diybox}
	অদ্রিকার হোমওয়ার্ক মানে কিন্তু তোমাদেরও হোমওয়ার্ক।
	\begin{enumerate}
		\item $k$-এর সকল মান নির্ণয় করো যেন $x^4 - (3k + 4)x^2 + k^2 = 0$ সমীকরণটির মূলগুলো সমান্তর অনুক্রম তৈরি করে। 
		\item চিত্রের $5 \times 5$ বর্গটির যে $21$টি ঘর খালি আছে তাতে ধনাত্মক পূর্ণসংখ্যা এমনভাবে বসানো সম্ভব যেন প্রতিটি সারি এবং প্রতিটি কলামের সংখ্যাগুলো সমান্তর অনুক্রম তৈরি করে। $\star$ চিহ্নিত ঘরটিতে কোন সংখ্যাটি বসবেই? $(AIME)$
		
		\fig{.6}{Fig_6}{তারায় কী বসবে?}
		
		\item একটি সমান্তর ধারায় যেকোনো $r$ এবং $s$-এর জন্য ধারাটির প্রথম $r$টি পদের সমষ্টি এবং প্রথম $s$টি পদের সমষ্টির অনুপাত $r^2/s^2$। ৮ম পদ এবং ২৩তম পদের অনুপাত নির্ণয় করো। $(ARML)$
	\end{enumerate}
	
	পরের পৃষ্ঠায় করে ফেলো ঝটপট।
\end{diybox} 

\includepdf{img/blank_page_even.pdf}

\newpage\section{গুণোত্তর ধারা}

অদ্রিকাকে দেখে অনেক খুশি খুশি লাগল। ``কীরে, এত খুশি কিসের?" 

তার জবাব, ``সব হোমওয়ার্ক পেরেছি!" 

বেশ ভালো, তাহলে আজকে নতুন কিছু শুরু করা যাক। গতকাল এত বেশি ভেঙে ভেঙে বোঝানোর উদ্দেশ্য ছিল যাতে কোনো একটা সূত্র কীভাবে বের করে আনতে হয়, প্রবলেম সলভ করতে কীভাবে আগানো যেতে পারে এসব দেখানো। আশা করি, কালকের ফল আজকে পাব, সহজেই সব হয়ে যাবে। দেখা যাক। 

\begin{ttip}
শুরুতে অনেক ভেঙে ভেঙে বোঝানোর ফল আসলে পরে কাজে আসে। শিক্ষার্থীরা যখন একবার বুঝে যায় কীভাবে কী করতে হয়, সংখ্যারা কীভাবে কাজ করছে তখন পরের সূত্রগুলো তারা নিজেরাই প্রমাণ করে বসে থাকে। 
\end{ttip}

অদ্রিকাকে জিজ্ঞেস করলাম নিচের অনুক্রমটির বৈশিষ্ট্য কী, 
\begin{align*}
	2,6,18,54,162,486,\dots
\end{align*}
এটা তাকে একটুও আটকালো না। সে দেখেই বলে দিল, এখানে প্রতিটি পদকে $3$ দিয়ে গুণ করা হচ্ছে। হ্যাঁ, এখানে প্রতিটি পদ পূর্ববর্তী পদের $3$ গুণ। 

``ও আচ্ছা, গতকাল একই সংখ্যা যোগ করেছিলাম। আজকে তাহলে গুণ?", আমাকে অদ্রিকার প্রশ্ন।

হ্যাঁ, আজকে আমরা শিখব আরেকটি খুব পরিচিত ধারা - \textbf{গুণোত্তর ধারা বা Geometric Series}। 

``আচ্ছা আচ্ছা, তুমি কিছু বলো না। গতকালের মতো করে আমি নিজে থেকেই সূত্রগুলো বের করে দেখাই তোমাকে। 

\begin{diybox}
	গুণোত্তর ধারার সাধারণ পদের সূত্র নির্ণয় করো। 
\end{diybox}

আচ্ছা তো, গতকাল প্রথমে আমরা $n$ তম পদ বের করার সূত্র দেখেছিলাম। তাহলে এটাই আগে করি। 

উমম... আজকেও লাফ দিয়ে পরবর্তী সংখ্যায় যেতে হবে। কিন্তু আজকে তো গুণ। তাহলে আজকে প্রতিবার $d$ গুণ করতে হবে। 

আগে তোমার দেওয়া ধারার জন্য দেখি। এখানের সাধারণ পদ হবে, অর্থাৎ $n$ তম পদ হবে $2$ কে $3$ দিয়ে $(n-1)$ বার গুণ করে যা আসবে তা। মানে, $2 \times 3^{n-1}$। 

তাহলে, $3$-এর পরিবর্তে সাধারণ পার্থক্য $d$ হলে। দাঁড়াও, এখানে তো সাধারণ পার্থক্য বলা যাবে না, কারণ এটি বিয়োগফল না। তাহলে এটাকে কী বলব ভাইয়া?" 

এই প্রশ্নের অপেক্ষায় ছিলাম আমি। এখানে বিয়োগফল একই না। কী একই? হ্যাঁ, ভাগফল একই।

``তাহলে সাধারণ ভাগফল বলব ভাইয়া?" 

অদ্রিকার উত্তর কাছাকাছিই। কিন্তু একে বলে সাধারণ অনুপাত। 

আরেকটা ব্যাপার হলো, সাধারণ পার্থক্য বা Common difference এর জন্য $d$ ব্যবহার করেছি। 

``অউ হ্যাঁ, তাহলে এবারে সাধারণ অনুপাত বা Common ratio এর জন্য $r$ ব্যবহার করতে হবে?" 

অদ্রিকার উত্তরে কোনো ভুল নেই। আমরা $r$ ব্যবহার করব। তবে খেয়াল রেখো, এটি কেবল একটি চলক মাত্র, যা ইচ্ছা ধরা যাবে। আমরা সুবিধার জন্য $r$ বলব। 

অদ্রিকা আবার শুরু করল, ``আচ্ছা কোথায় ছিলাম যেন? হ্যাঁ, আমাদের গুণোত্তর ধারাটির সাধারণ অনুপাত $3$ না হয়ে, $r$ হলে ধারাটির সাধারণ পদ হতো $2 \times r^{n-1}$। আচ্ছা হ্যাঁ, তার মানে ১ম পদ $2$ না হয়ে $a$ হলে সাধারণ পদ হতো $ar^{n-1}$ এবং ধারাটি হতো এমন, 
\[a,ar,ar^2,ar^3,ar^4, \dots\]
আমারগুলো ঠিকাছে ভাইয়া?" 

একদম বরাবর। খেয়াল করে দেখো, অদ্রিকা এখানে অনুক্রম এবং ধারা দুটো শব্দই ব্যবহার করেছে। আসলে তোমরাও বুঝতে পারছ এতে কোনো সমস্যা নেই। কারণ অনুক্রমের যা বৈশিষ্ট্য থাকবে তা ওই ধারার জন্যও থাকবে। ধারা বলা একটু সহজ, তাই হয়তো ছোট্ট অদ্রিকার ধারা বলতে সহজ লেগেছে।

যা-ই হোক, ঝটপট একটি প্রবলেম সলভ করে ফেলো। 

\begin{problem}
	ধনাত্মক সংখ্যার একটি গুণোত্তর অনুক্রমের প্রথম পদ $12$ এবং চতুর্থ পদ $24$। গুণোত্তর অনুক্রমটির দশম পদ কত?
\end{problem}

\begin{solution}
	শুধু সূত্রের ব্যবহার এখানে। ধারাটির ১ম পদ, $a=12$। আবার যেহেতু গুণোত্তর ধারার $n$ তম পদ $ar^{n-1}$, তাই চতুর্থ পদ হবে $ar^3 = 12r^3 = 24$। এখান থেকে $r$-এর মান হবে $\sqrt[3]{2}$।
	
	তাহলে দশম পদ হবে, $ar^9 = 12 \times (\sqrt[3]{2})^9 = 96$। 
\end{solution}

এই প্রবলেমটি সূত্র ছাড়াও করা যেত। খেয়াল করো, প্রথম পদ $12$ থেকে $3$ লাফ দিয়ে চতুর্থ পদ $24$ এ যখন আসা হলো তখন পদের মান দ্বিগুণ হয়েছে। অর্থাৎ, প্রতি $3$ লাফে দ্বিগুণ হচ্ছে। চিন্তা করো, ১ম পদ থেকে কয় লাফে ১০ম পদে যাওয়া যাবে? $9$ লাফে। অর্থাৎ $3$ বার দ্বিগুণ করতে হবে। তাহলে ১০ম পদ হবে $12 \times 2^3 = 96$।

আচ্ছা তো গুণোত্তর ধারার সাধারণ পদ নিয়ে কথা হলো অনেক, এবারে সমষ্টিতে আসি।

``তো অদ্রিকা, তুমি কি গুণোত্তর ধারার সমষ্টির জন্য সূত্র বের করতে পারবে?" 
\begin{diybox}
	গুণোত্তর ধারার সমষ্টি নির্ণয়ের একটি পদ্ধতি বের করো।
\end{diybox}

\vspace{1em}

\begin{ttip}
	নতুন সূত্র শেখানোর পর প্রবলেমে তার প্রয়োগ দেখানোর পরেও আবার বলা উচিত যে প্রবলেমটির সল্যুশানে কীভাবে সূত্রটি কাজ করেছে। যেমন এখানে গুণোত্তর ধারার সাধারণ পদের সূত্রের প্রয়োগ দেখানোর পরেও আবার ব্যাখ্যা করা হয়েছে সূত্রটি কীভাবে কাজ করছে। এতে শিক্ষার্থীদের ধারণা আরও পরিষ্কার হবে।
\end{ttip}

``কেন নয়? দাঁড়াও চেষ্টা করে দেখি। আবার গাউসের মতো করে দেখি। না না, গাউসের মতো করে তো এখানে কিছু হবে না। এবারে গুণ হচ্ছে, তাই যোগ করলেও যোগফল একই হবে না। তাহলে কেমনে?"

``এহ, এত দ্রুত অধৈর্য হয়ে পড়লে চলবে কীভাবে। আচ্ছা গাউসের পদ্ধতি কী ছিল? জোড়া করো এবং বিয়োগ করো। এখানেও কিন্তু গাউসের বুদ্ধি ব্যবহার করে করা যাবে।"

অদ্রিকার মাথা গরম, ``কীভাবে গাউস? হয় না তো। গাউসের মতো করা গেলে কিন্তু আমি তোমার সাথে আড়ি নিয়ে নেব। আচ্ছা থাক, নেব না। দেখাও দেখাও।" 

আমি তাকে একটি গুণোত্তর ধারা দিলাম যেটির সমষ্টি নির্ণয় করতে হবে, 
\begin{align*}
	S = 1 + 2 + 4 + 8 + 16 + \dots + 1024 + 2048
\end{align*}
\begin{diybox}
	মান নির্ণয় করো : \[S = 1 + 2 + 4 + 8 + 16 + \dots + 1024 + 2048\]
\end{diybox}
তারপর তাকে বললাম ধারাটিকে $2$ দিয়ে গুণ করে যা আসবে তাকে ধারাটির নিচে করে লিখতে। সে কথামত কাজ করল, 
%
\begin{align*}
	S &= 1 + 2 + 4 + 8 + \dots + 1024 + 2048 \\
	2S &= 2 + 4 + 8 + 16 + \dots + 2048 + 4096
\end{align*}
%
সে ছোট একটা চিৎকার দিয়ে বলল, ``আররে, এখানে তো মিল আছে। $2S$-এর শেষেরটা বাদে বাকি সব পদই $S$ এ আছে। এবারে তাহলে বিয়োগ করে দেব!!! দাঁড়াও আমি পারব, 
%
\begin{align*}
	2S &= \ \ \ \ (2 + 4 + 8 + \dots + 2048) + 4096 \\
	S &= 1 + (2 + 4 + 8 + \dots + 2048)
\end{align*}
%
বিয়োগ করে দিলে পাব, 
%
\begin{align*}
	2S - S &= 4096 - 1 \\
	\Rightarrow S &= 4095
\end{align*}
%
এক সেকেন্ড ভাইয়া। এভাবে করে তো যেকোনো গুণোত্তর ধারার ১ম $n$ পদের সমষ্টি বের করা যাবে। আসলেই তো!!! এবারে শুধু $2$-এর পরিবর্তে $r$ দিয়ে গুণ করতে হবে। এই যে দেখো, 
%
\begin{align*}
	rS &= \ \ \ \ \left(ar + ar^2 + \dots + ar^{n-1}\right) + ar^n \\
	S &= a + \left(ar + ar^2 + \dots + ar^{n-1}\right)
\end{align*}
%
আবারও বিয়োগ করি, 
%
\begin{align*}
	rS - S &= ar^n - a \\
	\Rightarrow S(r-1) &= a(r^n - 1) \\[1em]
	\therefore S &= \dfrac{a(r^n - 1)}{r-1}
\end{align*}

হুররে, আমি পেরেছিইইই!!!" 

আমরা দুজনই তালি দিলাম। কিন্তু এখনো একটি সমস্যা আছে। $r=1$ হলে? 

\begin{diybox}
	$S = \dfrac{a(r^n - 1)}{r-1}$ এ $r=1$ হলে কী হবে?
\end{diybox}

অদ্রিকা চিন্তায় পড়ে গেল, ``তাহলে তো হর $0$ হয়ে যাবে, যেটা হওয়া যাবে না। তার মানে কি আমারটা ভুল?" 

নাহ, অদ্রিকারটাতে কোনো ভুল নেই, যা করেছে সবই ঠিক আছে। শুধু $r=1$ হলে কী হবে ওই কেসটা আলাদা করে আমাদের চিন্তা করতে হবে। \\
আমি অদ্রিকাকে জিজ্ঞেস করলাম, ``$r=1$ হলে ধারাটি দেখতে কেমন হবে?" 

অদ্রিকা বলল, ``$r=1$ হওয়া মানে প্রতিবার $1$ দিয়ে গুণ করা। তাহলে ধারাটি হবে, 
\[a + a + a + a + a + a + \dots\]
এটা তো সহজ। এখানে $n$টি পদ থাকলে এর সমষ্টি হবে না।"

আমি ঠিক বুঝতে পারলাম না। তাই তাকে জিজ্ঞেস করলাম, ``সমষ্টি হবে না মানে?"

অদ্রিকা খিল খিল করে হেসে দিল। সে বলল, ``আরে বোকা, এই `না' সেই `না' নয়। দাঁড়াও লিখে দেখাই, `$n$টি পদ থাকলে এর সমষ্টি হবে $na$'। বুজছেন ভাই?" 

``জ্বি ভাই, বুঝলাম।"

সুতরাং, সারমর্ম হলো, $r \neq 1$ হলে সসীম গুণোত্তর ধারার সমষ্টি,\[S = \dfrac{a(r^n-1)}{r-1}\]$r=1$ হলে, সমষ্টি, $S=na$।

\vspace{5em}
দেখি ঝটপট নিচেরটি করে দেখাও। 

\begin{problem}
	নিচের রাশিটিকে সরলীকরণ করো, 
	
	$$\frac{(t^2 + t + 1)(t^{12} + t^9 + t^6 + t^3 + 1)}{t^{10} + t^5 + 1}. $$ (Mandelbrot)
\end{problem}

দেখো, এতসব সূত্র কিন্তু আমাদের জীবন সহজ করে দিচ্ছে। গুণোত্তর ধারার সমষ্টির সূত্র জানা না থাকলে প্রায় সবাই এটি গুণ করে কিছু কাটাকাটি করা যায় কি না দেখবে। কিন্তু অদ্রিকা গুণোত্তর ধারার সূত্র জানে, তার জীবনও এখন সহজ। সে আমাকে নিচের সমাধানটি দিল। 

\begin{solution}
	অদ্রিকা প্রথমে $t^2 + t + 1$ কে নিল। এটিকে সে তার সুবিধার জন্য $1+t+t^2$ বানিয়ে লিখল। খেয়াল করো, এভাবে সাজিয়ে নিতে হবে এমন কোনো কথা নেই। এটি যদি $t^2 + t + 1$ থাকত, তাহলে আমরা সমষ্টি বের করার জন্য সাধারণ অনুপাত নিতাম $\dfrac{1}{t}$। এ ক্ষেত্রে সমষ্টি হতো $\dfrac{t^2((1/t)^3-1)}{(1/t)-1}=\dfrac{t^3-1}{t-1}$। আসল কথা হলো, তোমার যেভাবে সুবিধা হয় প্রবলেমকে সেভাবে সাজিয়ে নেবে।
	
	যা-ই হোক, অদ্রিকা খাতায় লিখল,
	
	\begin{align*} 
		1+t+t^2 &= \frac{1(t^3-1)}{t-1} = \frac{t^3-1}{t-1},\\
		1+t^3 + t^6+t^9+t^{12}&= \frac{1((t^3)^5-1)}{t^3-1} = \frac{t^{15}-1}{t^3-1},\\
		1+t^5+t^{10} &= \frac{1((t^5)^3-1)}{t^5-1} =\frac{t^{15}-1}{t^5-1}. 
	\end{align*}
	
	দেখেই বোঝা যাচ্ছে অনেকগুলো কাটাকাটি হয়ে যাবে, 
	
	\begin{align*} 
		& \frac{(t^2 + t + 1)(t^{12} + t^9 + t^6 + t^3 + 1)}{t^{10} + t^5 + 1} \\[1em]
		&= \frac{t^3-1}{t-1}\times \frac{t^{15}-1}{t^3-1} \div \frac{t^{15}-1}{t^5-1} \\[1em]
		&= \frac{(t^3-1)(t^{15}-1)(t^5-1)}{(t^{15}-1)(t-1)(t^3-1)} \\[1em]
		&= \frac{t^5-1}{t-1} \\[1em]
		&= \frac{(t-1)(t^4+t^3+t^2+t+1)}{t-1} \\ 
		&= t^4+t^3+t^2+t+1
	\end{align*}
	
	অদ্রিকাকে জিজ্ঞেস করলাম, ``সব তো সঠিক হলো। $t=1$ হলে কী হবে?" \\
	অদ্রিকা যেন এই প্রশ্নের জন্য আগে থেকে প্রস্তুত ছিল, ``হ্যাঁ, ওটাই বলতে যাচ্ছিলাম। দেখো ভাইয়া, $t=1$ হলে, প্রশ্নের রাশিটির মান হবে $(3)(5)/3=5$ এবং সরলীকরণের পর যা এসেছে $t^4+t^3+t^2+t+1$ তার মানও $5$ হয়। তার মানে $t$-এর মান যা-ই হোক না কেন, সরলীকরণের পর একই মান হবে।" 
\end{solution}

\begin{diversion}
	গুণোত্তর ধারার সমষ্টির জন্য আমরা যে সূত্র বের করেছি তা কিন্তু আমাদের পরিচিত কিছু সূত্রে আমরা আগেই দেখেছি। উৎপাদকে বিশ্লেষণ করতে সাধারণত এই সূত্রগুলো আমরা ব্যবহার করি। যেমন, $1 + x + x^2$ একটি গুণোত্তর ধারা, যেখানে ১ম পদ $1$ এবং সাধারণ অনুপাত $x$। তাহলে সমষ্টি হবে, 
	\begin{align*}
		1 + x + x^2 &= \dfrac{x^3 - 1}{x - 1} \\
		\Rightarrow (1 + x + x^2)(x - 1) &= x^3 - 1
	\end{align*}
	%
	কি, চিনতে পেরেছ তো? একইভাবে, $x^2-1=(x+1)(x-1)$। আচ্ছা যদি পদ সংখ্যা আরও বেশি হয়? তাহলে লেখা যায়,
	%
	\begin{align*}
		1 + x + x^2 + x^3 + \dots + x^{n-1} = \dfrac{x^n - 1}{x-1}
	\end{align*}
	%
	দুই পাশে $(x-1)$ দিয়ে গুণ করলে পাব খুব গুরুত্বপূর্ণ একটি সূত্র, 
	%
	\begin{align*}
		x^n-1 = (x-1)(1 + x + x^2 + x^3 + \dots + x^{n-1})
	\end{align*}
	%
	আমরা একেবারে জেনারালাইজ (Generalize) করে ফেলি। ধরে নাও, $x \neq 0$ এবং $x \neq y$। নিচের ধারাটি দেখো, 
	%
	\begin{align*}
		x^{n-1} + x^{n-2}y + x^{n-3}y^2 + \dots + xy^{n-2} + y^{n-1}
	\end{align*} 
	%
	কিছু বুঝলে? হ্যাঁ, এটি একটি গুণোত্তর ধারা। যেখানে ১ম পদ $x^{n-1}$ এবং সাধারণ অনুপাত $\dfrac{y}{x}$। তাহলে সূত্র ব্যবহার করে পাব, 
	%
	\begin{align*}
		&x^{n-1} + x^{n-2}y + x^{n-3}y^2 + \cdots + xy^{n-2} + y^{n-1} \\[1em]
		&= \frac{x^{n-1}\left(\left(\frac{y}{x}\right)^{n} - 1\right)}{\frac{y}{x}-1}\\[1em]
		&= \frac{x^n - y^n}{x-y}
	\end{align*}
	%
	অর্থাৎ, 
	%
	\[x^n-y^n = (x-y)(x^{n-1} + x^{n-2}y + \dots + xy^{n-2} + y^{n-1})\]
	%
	চিন্তা করে দেখো তো, $x^n+y^n$-এর জন্য কিছু পাওয়া যায় কি না?
\end{diversion}





এবারে আরেকটু নতুন কিছু। অদ্রিকার খাতায় লিখলাম, 
\[\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{4}+\dfrac{1}{8}+\dots\]
এটা কেমন ধারা? হ্যাঁ, অসীম গুণোত্তর ধারা। এটির সমষ্টি কত হবে? 

\begin{diybox}
	অসীম ধারাটির সমষ্টি নির্ণয় করো। 
\end{diybox}

অদ্রিকা চিন্তার সাগরে ডুব দিল, ``এখানে তো অসীম সংখ্যক পদ আছে। তাহলে কি গুণোত্তর ধারার সূত্রে $n$-এর মান অসীম দেব?" 

আমি উল্টো প্রশ্ন করলাম তাকে, ``এখানে তো অসীম সংখ্যক পদ, এটির কি আদৌ কোনো সমষ্টি থাকবে?" 

সে খুব সুন্দর উত্তর দিল, ``থাকবে বলে মনে হচ্ছে। কারণ এখানে প্রতিবার লাফের দৈর্ঘ্য ছোট হচ্ছে। আসলে প্রতিবার অর্ধেক হচ্ছে। এভাবে লাফের দৈর্ঘ্য কমতে কমতে একটা সময় তো একদম কমে যাবে। কিন্তু কিন্তু... থামবে তো না। তাহলে ভাইয়া?"

এখানে কী হচ্ছে তা আমরা সংখ্যারেখায় কল্পনা করি। খেয়াল করো, আমাদের ১ম লাফ আমাদের $0$ এবং $1$-এর মাঝে এনেছে। এখন $1$ থেকে আমাদের দূরত্ব $\dfrac{1}{2}$। পরের লাফে এই দূরত্বও অর্ধেক হবে। কারণ আমরা $\dfrac{1}{4}$ দৈর্ঘ্যের লাফ দিচ্ছি। তার মানে প্রতিবার আমরা $1$ থেকে আমাদের দূরত্বকে অর্ধেক করে কমাচ্ছি। দেখো, 

\fig{1}{Fig_2}{1 এর কাছে যাচ্ছি}

যেহেতু প্রতি ধাপে আমারা $1$ থেকে আমাদের দূরত্বকে অর্ধেক করছি, তার মানে আমরা $1$ কে স্পর্শ করতে পারছি না। আবার আমরা নিশ্চিত করে এটাও বলতে পারছি যে আমরা $1$ কে পেরোতে পারব না। অর্থাৎ ধারাটি $1$-এর বড় নয়। 

``তাহলে এটার মান কী হবে ভাইয়া?"
%
\begin{ttip}
শিক্ষার্থীরা স্বভাবিকভাবেই নতুন কোনো কিছুতে আটকে যাবে। তখন তাদের চেনা পরিচিত কোনো পদ্ধতি ব্যবহার করা যেতে পারে। সেখান থেকে তারা বুঝতে সক্ষম হবে নতুন সমস্যাটিতে কী করা যেতে পারে। যেমন এখানে অদ্রিকা অসীম ধারার জন্য আটকে গেছে। তবে সে কিন্তু সসীম ধারার জন্য জানে কী করতে হবে। তাই সসীম ধারার ধারণা ব্যবহার করে তাকে অসীম ধারার সাথে কাজ করা শেখানো হবে।
\end{ttip}
%
আমরা যখন অপরিচিত কিছুতে আটকে যাব, তখন আমাদের চেষ্টা করতে হবে এটাকে পরিচিত কিছুতে রূপান্তর করা যায় কি না। যেমন ধরো এই ধারাটি অসীম না হয়ে সসীম হলে কী হতো? সমষ্টি কত হতো? ধরে নাও ধারাটি এমন, 
%
\begin{align*}
	S(n) = \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{8} + \frac{1}{16}+\cdots+\frac{1}{2^{n-1}}+\frac{1}{2^n}
\end{align*}
%
দেখামাত্রই অদ্রিকা বলে দিল, এটি তো একটি সসীম গুণোত্তর ধারা। তাহলে এটির সমষ্টি হবে, 
%
\begin{align*}
	\dfrac{\dfrac{1}{2}\left(\left(\dfrac{1}{2}\right)^n-1\right)}{\dfrac{1}{2}-1} = 1 - \dfrac{1}{2^n}
\end{align*}
%
আমরা আমাদের সমষ্টিটাকে একটি ফাংশন হিসেবে চিন্তা করি। কারণ আমরা $n$-এর বিভিন্ন মানের জন্য ধারাটির সমষ্টি কী হয় তা দেখতে চাই। সুতরাং, 
%
\begin{align*}
	S(n) = 1 - \dfrac{1}{2^n}
\end{align*}
%
এবারে $n$-এর কয়েকটি মানের জন্য দেখি কী আসে। 
%
$$\begin{array}{c|l} n&S(n)\\\hline \\[-2.5ex] 1& 0.5\\ 5& 0.96875\\ 10& 0.9990234\\ 20& 0.9999990 \end{array}$$
%
এখানে শেষ দুটি আনুমানিক। যা-ই হোক, এখান থেকে আমরা কী বুঝতে পারছি? $n$-এর মান যত বাড়ছে, $S(n)$-এর মান ততই $1$-এর কাছাকাছি যাচ্ছে। কিন্তু কেন? 
%
\begin{diybox}
	$n$-এর মান যত বাড়ছে, $S(n)$-এর মান ততই $1$-এর কাছাকাছি যাচ্ছে কেন?
\end{diybox}

অদ্রিকা উত্তর দিল, ``এটার উত্তর সহজ। আচ্ছা তো, $S(n) = 1 - \dfrac{1}{2^n}$। আবার আমরা জানি, কোনো ভগ্নাংশের হরকে বড় করলে ভগ্নাংশটি ছোট হয়। তাই $n$-এর মান বড় করাতে প্রতিবার $\dfrac{1}{2^n}$ ভগ্নাংশটি ছোট হচ্ছে, তাই $S(n)$-ও $1$-এর কাছে যাচ্ছে।"

তার উত্তরে কোনো ভুল নেই। আচ্ছা তো $n$-এর মান বড় করতে করতে অসীম করলে? $n$-এর মান অসীম করার মানে হলো $S(n)$ থামবে না। সে ক্ষেত্রে আমরা আমাদের ধারাটি পাব। আবার $n$-এর মান অসীম হলে $\dfrac{1}{2^n}$-এর মান $0$ হবে। তাহলে আমরা পাব, $S(n) = 1 - \dfrac{1}{2^n}=1-0=1$। সুতরাং আমরা পেয়ে গেলাম, 
%
\begin{align*}
	\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{4}+\dfrac{1}{8}+\dots = 1
\end{align*}
%
``সব তো বুঝলাম ভাইয়া। কিন্তু, $n$-এর মান অসীম হলে $\dfrac{1}{2^n}$-এর মান $0$ কেন হবে তা একটু বোঝাও।"

``চিন্তা করো অদ্রিকা, $n$-এর মান অসীম হলে $2^n$-এর মান অসীম হবে। কারণ তখন $2$ কে অসীম সংখ্যক বার গুণ করতে হবে। আচ্ছা সে ক্ষেত্রে $\dfrac{1}{2^n}$-এর মানে হবে $1$ কে অসীম সংখ্যক ভাগে ভাগ করা। একটি চকলেটকে অসীম সংখ্যক বন্ধুদের মাঝে সমানভাবে ভাগ করে দিতে বললে কী হবে?"\\
``ওহ নো!" \\
``যা-ই হোক, তুমি যখন আরেকটু বড় হয়ে ক্যালকুলাস শিখবে, তখন ``লিমিট'' নামের একটা জিনিস সম্পর্কে জানবে। তখন এগুলো আরও ভালোভাবে বুঝতে পারবে। তাও যখন জানতে চাচ্ছ আজকে রাতের খাবারের পর তোমাকে চমক ভাইয়ার লিমিটের ওপর একটি ভিডিও দেখাব এবং একটু লিমিটের ধারণা দেব।"

\begin{diversion}
	লিমিট ক্যালকুলাসের একটি গুরুত্বপূর্ণ বিষয়। গাণিতিক ভাষায় বললে, $x$-এর মান একটি নির্দিষ্ট মানের দিকে এগোতে থাকলে $f(x)$-এর মান যে মানের দিকে এগোতে থাকে তাকে ওই মানের লিমিট বলে। ক্যালকুলাস নিয়ে যেকোনো আলোচনায় লিমিট সম্পর্কে বিস্তারিত ধারণা পাবে। তাও মনের শান্তির জন্য, চমক হাসানের ক্যালকুলাসের অ-আ-ক-খ সিরিজটি দেখতে পারো। আরও ছোট করে দিলে, সেখানের লিমিটের পর্বটি দেখলেও লিমিট সম্পর্কে ধারণা পাবে। 
	
	\texttt{https://www.youtube.com/watch?v=IkGxCn2F6Hc}
\end{diversion}

আচ্ছা তো, আমরা দেখলাম আমাদের অসীম ধারার সসীম সমষ্টি আছে। আমরা আরও দ্রুত এই ধারার সমষ্টি বের করতে পারতাম। মনে করে দেখো আমরা কীভাবে সসীম গুণোত্তর ধারার সমষ্টি বের করেছিলাম? হ্যাঁ, সাধারণ অনুপাত দিয়ে গুণ করে। এখানেও একই কাজ করে দেখা যাক কী হয়। অদ্রিকা কাজে নেমে পড়ল। 

``তো আমাদের ধারাটির সাধারণ অনুপাত ছিল $\dfrac{1}{2}$। তাই $S$ কে $\dfrac{1}{2}$ দিয়ে গুণ করি, 
%
\[ \begin{array}{rcccccccc} S &=& \displaystyle\frac{1}{2}&+&\displaystyle\frac{1}{4}&+& \displaystyle\frac{1}{8}&+&\cdots\\\rule{0pt}{0.28in} \displaystyle\frac{S}{2}&=&&&\displaystyle\frac{1}{4}&+& \displaystyle\frac{1}{8}&+&\cdots. \end{array} \]
%
ওয়াও, অসীম ধারাতেও তো কাটা যাচ্ছে। আচ্ছা বিয়োগ করলে আসবে, 
%
\[\frac{S}{2} = \frac{1}{2}\]
%
অর্থাৎ, $S=1$। উফফ ভাইয়া, এটা আগে বলোনি কেন?" 

``আগেই এটা বলে দিলে তো আসলে আমাদের আর দেখা হতো না যে কীভাবে কী হচ্ছে।''

``বুঝলাম ভাইয়া। আচ্ছা এভাবে করে তো যেকোনো অসীম গুণোত্তর ধারার সমষ্টি বের করতে পারব। যেমন আমাদের ধারাটি হবে এমন, 
\[S = a + ar + ar^2 + ar^3 + \dots\]
$r$ দিয়ে গুণ করলে হবে, 
\[ \begin{array}{rcccccccc} S &=&a &+&ar&+&ar^2&+&\cdots,\\ rS&=&&&ar&+&ar^2&+&\cdots \end{array} \]
তারপর বিয়োগ করে দিলে পাব, 
%
\begin{align*}
	S - rS &= a \\
	\therefore S &= \dfrac{a}{1-r}
\end{align*}
%
শেষ!" 

``আসলেই কি শেষ? নিচের ধারাটির সমষ্টি বের করো তো অদ্রিকা।"
\[1 + 1.1 + 1.1^2 + 1.1^3 + \dots = ?\]

\begin{diybox}
	নিচের ধারাটির সমষ্টি বের করো।
	
	\[1 + 1.1 + 1.1^2 + 1.1^3 + \dots =?\]
\end{diybox}

অদ্রিকা করতে করতে বলল, ``এতো রহস্য করে বললেন কেন ভাই? দাঁড়ান দেখাই। আচ্ছা একটু আগেই বের করলাম অসীম গুণোত্তর ধারার সমষ্টি হবে, $S = \dfrac{a}{1-r}$। এই ধারাটিও অসীম গুণোত্তর ধারা, যার ১ম পদ, $a=1$ এবং সাধারণ অনুপাত, $r=1.1$। তাহলে সমষ্টি, $S=\dfrac{1}{1-1.1}=-10$। 

এহ? কেমনে কী! এই ধারাটির উত্তর $-10$ কীভাবে হয়! ঋণাত্মক হলো কীভাবে! আআআআআ, তাহলে কি যা যা করলাম সব ভুল?"

\begin{ttip}
খেয়াল করে দেখো, এখানে সাথে সাথে বলে দেওয়া হয়নি যে অদ্রিকার বের করা সূত্রটি সব সময় খাটে না। তাকে আগে একটি প্রবলেম সলভ করতে দেওয়া হয়েছে। এতে সে নিজেই বুঝতে পেরেছে যে তার সূত্র সব সময় খাটে না। সাথে সাথে বলে না দিয়ে এভাবে কাজ করতে হবে, এতে আরও ভালোভাবে বুঝতে সক্ষম হবে সবাই।
\end{ttip}

আসলে ভুল কিছুই না। শুধু আরেকটু স্পষ্ট করতে হবে সূত্রটিকে। আচ্ছা অসীম সমান্তর ধারার সমষ্টি বের করি না কেন আমরা? 

মনমরা অদ্রিকা জবাব দিল, ``কারণ ধারাটি যেকোনো এক দিকে বাড়তেই থাকে অথবা কমতেই থাকে। সংখ্যারেখায় যেকোনো একদিকে যেতেই থাকবে। দাঁড়াও দাঁড়াও...

ভাইয়াআআআ, তুমিই সেরা! আমি বুঝতে পেরেছি সমস্যাটা কোথায়। আমরা শুরুতে ১ম অসীম গুণোত্তর ধারাটির সমষ্টি পেয়েছিলাম, কারণ সেখানে প্রতিবার লাফের দৈর্ঘ্য ছোট হচ্ছিল, আমরা জানতাম ওই সমষ্টিটা $1$-এর বড় হবে না। কিন্তু এখানে উল্টো ঘটনা ঘটছে। প্রতিবার $1.1$ দিয়ে গুণ করাতে লাফের দৈর্ঘ্য বড় হচ্ছে। অর্থাৎ এটি বেড়েই চলেছে। তাই এটির কোনো সমষ্টি থাকবে না।" 

``এই তো আমার আদরের বোন। একেবারে সঠিক উত্তর।"

আচ্ছা তো তোমরা দেখলে কেন এই ধারাটির সমষ্টি থাকবে না। আমি সংক্ষেপে এটা শেষ করি।  

আমরা আমাদের অসীম গুণোত্তর ধারার জন্য শুরুর দীর্ঘ নিয়ম দিয়ে করে দেখাই। ধরো, 
%
\[T(n) = a + ar +ar^2 + ar^3 + \cdots + ar^{n-1}\]
%
সসীম গুণোত্তর ধারার সূত্র দিয়ে আমরা লিখতে পারি, 
%
\[T(n) = \frac{ar^n -a}{r-1} = \frac{ar^n}{r-1} - \frac{a}{r-1}\]
%
এবারেও আগের মতো করে চিন্তা করো, $n$-এর মান অসীম হলে $T(n)$-এর কী হবে। যদি $|r|<1$ হয়, তবে $n$-এর মান অসীম হলে $r^n$-এর মান $0$ হবে। তুমি $1$-এর যতই কাছে মান নাও না কেন, বড় বড় ঘাত (Power) নিয়ে দেখো কী হয়। তোমাদের মাথায় প্রশ্ন আসতে পারে এই $|r|<1$ আসলো কোথা থেকে। চিন্তা করো, লাফের দৈর্ঘ্য বাড়তে থাকবে না তখনই যখন $|r|<1$ হবে। 

সুতুরাং, যখন $|r|<1$ এবং $n$ অসীম হবে, তখন $\dfrac{ar^n}{r-1}$ রাশিটির মান $0$ হবে। তাহলে আমরা পাব, 
%
\[a + ar + ar^2 + ar^3 + \cdots = \frac{-a}{r-1} = \frac{a}{1-r}\]

\begin{diybox}
	অসীম গুণোত্তর ধারার সমষ্টির সূত্রে $|r|<1$ না হলে কী হবে?
\end{diybox}

আমাদের এটাও চিন্তা করে দেখতে হবে $r=1$ হলে কী হবে? 

তখন ধারাটি হয়ে যাবে, $a+a+a+a+\dots$, যার মান আমরা নিশ্চিত করে বলতে পারব না। কারণ আমরা জানি না এখানে $a$ কয়টা আছে। 

আবার $r>1$ অথবা $r<-1$ হলে ধারাটি যেকোনো একদিকে যেতেই থাকবে। হয় ধণাত্মক অসীমের দিকে, না হয় ঋণাত্মক অসীমের দিকে।

সর্বশেষ কেস, যখন $r=-1$ হবে? তখন ধারাটি হবে, $a-a+a-a+a-a+a-a+\dots$। এটাও নিশ্চিত করে বলা যাবে না। কারণ এটি $a$-ও হতে পারে, আবার $0$ হতেও পারে। যখন এরূপ সংজ্ঞায়িত করা যায় না ধারার সমষ্টি, তখন তাকে ``Intermediate Series'' বলে।

মোটকথা হলো, যদি অসীম গুণোত্তর ধারার সাধারণ অনুপাত $1$-এর ছোট এবং $-1$-এর বড় হয়, তাহলে ওই ধারার সমষ্টি হবে $\dfrac{a}{1-r}$, আর যদি তা না হয় সে ক্ষেত্রে ধারাটির সমষ্টি থাকবে না।

আর যেসব অসীম ধারার সমষ্টি থাকবে, তাদের \textbf{অভিসারী (Convergent)} ধারা বলে। আবার যদি অসীম ধারার সমষ্টি না থাকে, তাহলে তাকে \textbf{অপসারী (Divergent)} ধারা বলে।

অদ্রিকাকে কিছু হোমওয়ার্ক দিয়ে ছুটি দিলাম আজকের জন্য। কেন যেন সে হোমওয়ার্ক দেওয়ার পর একটু মন খারাপ করেছে। তবে সে কিছু বলল না। ও আচ্ছা, ভালো কথা, সে আজকে আমাকে খ্যাত খেলা শেখাবে। ইয়ে মানে, খেলাটা খ্যাত না। খেলাটার নামই Khet Game। তবে হ্যাঁ, নামে খ্যাত হলেও, খেলা কিন্তু দারুণ।

\begin{diversion}
	তোমরা তো সবাই দাবা খেলা চেনো, তাই না? কল্পনা করে দেখো দাবা বোর্ডে সত্যি সত্যি লড়াই হচ্ছে, একে অপরের দিকে তাক করছে! মজার না? এ রকমই একটা খেলা হলো Khet। এই খেলাটি অনেকটা দাবার মতো করেই তৈরি। প্রতিটা চালের পর লেজার নিক্ষেপ করবে এবং ঘুঁটিগুলোর এক বা একাধিক পাশে আয়না থাকবে। আয়নাতে লেজার রশ্মি প্রতিফলিত হয়ে বাঁক নেবে, কিন্তু যদি আয়নার পৃষ্ঠে না পড়ে লেজার, তবে ওই ঘুঁটি শেষ! 
	
	আরও জানতে নিচের ভিডিওটি দেখতে পারো--\\
	\texttt{https://youtu.be/dUGPyvyUxnM}
	
	আসলে দাবার আদলে এত সব মজার মজার খেলা আছে ভাবতেই পারবে না! Dark Chess, Anti Chess, Lichess ইত্যাদি। একটু গুগল করেই না হয় দেখো। 
\end{diversion}

\begin{diybox}
	\begin{enumerate}
		\item $x$-এর সব মান নির্ণয় করো যেন, \[ x = 1-x+x^2 -x^3 +x^4 -x^5 + \cdots \]$(HMMT)$ 
		\item একটি গুণোত্তর অনুক্রমের তিনটি ক্রমিক পদের সমষ্টি $39$ এবং তাদের বর্গের যোগফল $741$। পদ তিনটি নির্ণয় করো। 
		\item $a$ এবং $b$ হলো $11x^2 - 4x - 2 = 0$ সমীকরণের মূলদ্বয়। মান নির্ণয় করো : 
		\[ (1 + a + a^2 + a^3 + \dotsb)(1 + b + b^2 + b^3 + \dotsb)\](ARML)
	\end{enumerate}
	
\end{diybox}

পরের পৃষ্ঠায় করে ফেলো। \footnote{HMMT হলো Harvard-MIT Mathematics Tournament যা MIT এবং Harvard এ অনুষ্ঠিত হাইস্কুলের শিক্ষার্থীদের একটি ম্যাথ টুর্নামেন্ট}

\includepdf{img/blank_page_odd.pdf}

\newpage\section{প্রতীক ও সমানোত্তর ধারা}

আজকে শরীর আমরা অতটা ভালো না। তাই চিন্তা করলাম আজকে আর নতুন কিছু না পড়াই। এত দিন কতটা কী শিখল অদ্রিকা তা দেখা যাক। আজ নেব অদ্রিকার পরীক্ষা। 

\begin{ttip}
শুধু শেখাতে থাকলে হবে না। কতটা শিখতে পারছে তাও দেখতে হবে। এজন্য ক্লাবে কয়েক ক্লাস ক্লাস পরপর পরীক্ষা নিতে পারো। 
\end{ttip}

পরীক্ষা নেওয়ার আগে হালকা একটু পড়াব। আজকে সকালে স্কুলে যাওয়ার আগে অদ্রিকা আমাকে প্রশ্ন করেছিল, একাধিক ধারা নিয়ে কাজ করতে গেলে একটু হিজিবিজি হয়ে যায় সব। তো ধারাকে প্রকাশ করার জন্য কোনো নিয়ম আছে কি না। তাই প্রথমে এটা নিয়ে কথা বলব, তারপর পরীক্ষা। 

``তো অদ্রিকা, এই অনুক্রমটি দেখো, 
\[8,11,14,17,20\]
এখানের সাধারণ পদ কত?" 

এটা অদ্রিকার জন্য কোনো ব্যাপার না, ``$3n+5$"। 

তার উত্তর ঠিক। কিন্তু, $n=0$ হলে আসে $5$, যা অনুক্রমের উপাদান নয়। তাহলে দেখা যাচ্ছে, সব $3n+5$ আকারের সংখ্যা  অনুক্রমের উপাদান নয়। তাহলে কোনগুলো? 

তখনই অদ্রিকা বলে উঠল, ``আরে ভাইয়া, এটাকে তো আমরা সেট গঠন পদ্ধতির সাথে তুলনা করতে পারি। এখানে আমাকে একটি অসমতা দিয়ে বলে দিতে হবে $n$ কত থেকে ছোট এবং কত থেকে বড়। যেমন এখানে হবে $0<n<6$।" 

অদ্রিকার অসমতাটিকে এভাবেও লেখা যায় : $1 \leq n \leq 5$। অর্থাৎ, $n$-এর মান শুরু হবে $1$ থেকে, তাই $1$ কে বলব এই অনুক্রমের নিম্ন সীমা বা লোয়ার বাউন্ড (Lower bound)। একইভাবে $5$ হবে এই অনুক্রমের উচ্চ সীমা বা আপার বাউন্ড (Upper bound)। নিম্ন সীমা কে সাধারণ পদের নিচে এবং উচ্চ সীমাকে সাধারণ পদের ওপরে লিখতে হবে। এই দেখো এভাবে : $\{3n + 5\}_{n = 1}^5$। সুতরাং, 
\[\{3n + 5\}_{n = 1}^5 = 8, 11, 14, 17, 20\]
সাধারণ পদের জন্য যে চলক ব্যবহার করা হয় তাকে ইনডেক্স (Index) বলা হয়। অর্থাৎ এখানে ইনডেক্স হলো $n$। 

আচ্ছা তো অদ্রিকাকে জিজ্ঞেস করলাম, ``অসীম অনুক্রমকে কীভাবে প্রকাশ করব তাহলে?" 

অদ্রিকার উত্তর, ``অসীম অনুক্রমে যেদিকে অসীম হবে সেদিকের সীমা অসীম বা $\infty$ হবে।"

``শাবাশ! তাড়াতাড়ি একটা উদাহরণ দেখাও।" 

সে খাতায় লিখল, 
\[\{2^k + 1\}_{k = 0}^{\infty} = 2, 3, 5, 9, 17, \dots\]
খুব ভালো। এদিকে মাথাব্যথাও খুব ভালোভাবে বাড়ছে। ধারাকে কীভাবে প্রকাশ করতে হয় তা একটু সংক্ষেপে বলে দিই। ধারাকে প্রকাশ করার জন্য ব্যবহার করা হয় গ্রিক চিহ্ন $\displaystyle\Sigma$, একে বলা হয় সিগমা। আসলে এটি বড় হাতের সিগমা।

আচ্ছা তো সিগমার ভেতরে সাধারণ পদ লিখতে হয় এবং তার ওপরে, নিচে যথাক্রমে উচ্চ এবং নিম্ন সীমা। সিগমা করে কি, তাকে দেওয়া সীমার মধ্যে বিদ্যমান সকল পদের সমষ্টি বোঝায়। একে \textbf{Summation notation}-ও বলা হয়। উদাহরণ দিই, 
%
\begin{align*} 
	\sum_{n = 1}^{10} 2n &= 2 + 4 + 6 + 8 + 10 + 12 + 14 + 16 + 18 + 20 \\
	\sum_{k = 0}^{\infty} 2^{-k} &= 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{8} + \dots 
\end{align*}

খেয়াল করো, এখানে ওপরেরটি একটি সসীম সমান্তর ধারা এবং নিচেরটি একটি অসীম গুণোত্তর ধারা। 

কথাপ্রসঙ্গে আরেকটা চিহ্নের কথা বলি। সিগমা যেমন তার মধ্যকার সব রাশির সমষ্টি বোঝায়, তেমনি সব রাশির গুণফল বোঝানোর জন্যও চিহ্ন আছে একটি: গ্রিক চিহ্ন $\Pi$, যাকে বলা হয় পাই। 

হ্যাঁ, এত দিন যাকে পাই হিসেবে চিনেছ সে ছোট হাতের পাই এবং এটি বড় হাতের পাই। সিগমার মতো করেই পাই এর ওপরে নিচেও তার উচ্চ সীমা এবং নিম্ন সীমা থাকে। যেমন, 
%
\begin{align*} 
	\prod_{k = 2}^{7} (k + 1) &= 3 \cdot 4 \cdot 5 \cdot 6 \cdot 7 \cdot 8 \\
	\prod_{n = 1}^{\infty} \frac{n}{n+1} &= \frac{1}{2} \cdot \frac{2}{3} \cdot \frac{3}{4}\cdot \cdots 
\end{align*}
%
তো বুঝতেই পারছ, যখন একাধিক ধারা নিয়ে কাজ করতে হবে তখন এই প্রতীকগুলো ব্যবহার করে সহজেই ধারাগুলোকে সামলানো যাবে। 

এবারে পরীক্ষা নেওয়া যাক। অদ্রিকা দেখি একেবারে প্রস্তুত। খাতায় মার্জিন, পেনসিল শার্প, সামনে ২ টা কলম। ভদ্র বাচ্চাটিকে আমি প্রথম প্রবলেম দিলাম। বললাম এটা করা হলে পরেরটা দেব। 

\begin{problem}
	নিচের রাশিটির গুণফল নির্ণয় করো :
	\[2^{1/3} \cdot 4^{1/9} \cdot 8^{1/27} \cdot 16^{1/81} \dots\]
	(Mandelbrot)
\end{problem}

\begin{solution}
	তো অদ্রিকা প্রথমে এগুলোকে $2$-এর ঘাত হিসেবে লিখল, 
	\[2^{1/3} \cdot 2^{2/9} \cdot 2^{3/27} \cdot 2^{4/81} \cdots\]
	সম্পূর্ণ এই গুণফলটাকে সে ধরে নিল $2^S$। তাহলে, 
	%
	\begin{align}
		S = \frac{1}{3} + \frac{2}{3^2} + \frac{3}{3^3} + \frac{4}{3^4} + \cdots\label{eq_1}
	\end{align}
	%
	সে তো এটা দেখে কিছুটা চমকে গেল। এটা দেখতে একদিকে সমান্তর, আবার অন্যদিকে গুণোত্তর। 
	
	কিন্তু এটা তো তার পরীক্ষা। তাই সে কোনো সাহায্য নেবে না ঠিক করল এবং নিজে নিজেই চেষ্টা করতে লাগল। তোমরা এখানে কী করতে? কিংবা যেকোনো অপরিচিত কিছুতে কী করা উচিত? 
	
	হ্যাঁ, পরিচিত কোনো পদ্ধতি ব্যবহার করা উচিত। অদ্রিকাও তাই করল। আমরা গুণোত্তর ধারা নিয়ে যেভাবে কাজ করেছি অদ্রিকা এখানে তাই করল। অর্থাৎ, $S$ কে সাধারণ অনুপাত $\dfrac{1}{3}$ দিয়ে গুণ করল। সমান্তর ধারার তো কোনো সাধারণ অনুপাত থাকে না, তাই সে গুণোত্তর ধারার সাধারণ অনুপাত ব্যবহার করল। 
	%
	\begin{align}
		\frac{S}{3} = \frac{1}{3^2} + \frac{2}{3^3} + \frac{3}{3^4} +\cdots\label{eq_2}
	\end{align}
	%
	এখন যা করার তাই করল, \ref{eq_1} থেকে \ref{eq_2} বিয়োগ করল-- 
	\[S-\frac{S}{3}=\frac{2S}{3} = \frac{1}{3} + \frac{1}{3^2} + \frac{1}{3^3} + \cdots = \frac{\frac{1}{3}}{1-\frac{1}{3}} = \frac{1}{2}\]
	সুতরাং, $S=\dfrac{3}{4}$ এবং $2^S=2^{3/4}$। 
\end{solution}



অদ্রিকা তো সেই খুশি। সে সলভ করতে পেরেছে! 

সে আমাকে জিজ্ঞেস করল, ``ভাইয়া, এই ধারাগুলোর নাম কী? এগুলো তো সমান্তরও না, আবার গুণোত্তরও না, আবার দুটোই একই সাথে।" 

এই ধারাগুলোর আলাদা কোনো আসলে নাম নেই। Arithmetic-Geometric Series বলা যেতে পারে। তবে আমরা আমাদের জন্য একটি নাম বানিয়ে নিতে পারি। অদ্রিকার কাছে জানতে চাইলাম কী নাম দেওয়া যায়। 

সে বলল, ``আচ্ছা কী দেওয়া যায়? উমম...সমান্তর থেকে অর্ধেক এবং গুণোত্তর থেকে অর্ধেক নিলে হবে `সমানোত্তর ধারা'! কেমন লাগল?" 

খুব চমৎকার। 

তো সমানোত্তর ধারা নিয়ে একটু বলি। একটি সমান্তর ধারার $n$ তম পদের সাথে গুণোত্তর ধারার $n$ তম পদ গুণ করলে সমানোত্তর ধারা হবে। এদেরকেও গুণোত্তর ধারার মতো করে সামলানো যায়। সে ক্ষেত্রে গুণোত্তর ধারাটির সাধারণ অনুপাত দিয়ে গুণ করতে হবে।

যা-ই হোক গুণোত্তর ধারার জন্য ব্যবহৃত পদ্ধতি কারো মাথায় না থাকলেও এই প্রবলেমটি সমাধান করা সম্ভব অন্যভাবে। এই প্রবলেমটিতে আমাদের গুণোত্তর ধারাটি হলো, 
%
\[\frac{1}{3} + \frac{1}{3^2} + \frac{1}{3^3} + \frac{1}{3^4} +\cdots \]
%
এই ধারাটি থেকে আমরা $S$ কীভাবে বানাব? চিন্তা করো, $S$ পেতে এই ধারায় আরও একটি $\dfrac{1}{3^2}$, আরও দুইটি $\dfrac{1}{3^3}$, আরও তিনটি $\dfrac{1}{3^4}$ এবং এভাবে প্রতিটির জন্য প্রয়োজন। এটা দেখো, 
%
$$ \begin{array}{ccccccccc} \dfrac{1}{3}& +& \dfrac{1}{3^2}& + &\dfrac{1}{3^3} &+& \dfrac{1}{3^4} &+&\cdots\rule{0pt}{0.22in}\\ & & \dfrac{1}{3^2}& + &\dfrac{1}{3^3} &+& \dfrac{1}{3^4} &+&\cdots \rule{0pt}{0.22in}\\ & & & &\dfrac{1}{3^3} &+& \dfrac{1}{3^4} &+&\cdots\rule{0pt}{0.22in}\\ & & &&&& \dfrac{1}{3^4} &+&\cdots\rule{0pt}{0.22in}\\ &&&&&&&\vdots& \end{array} $$
%
এখানে প্রতিটি সারিতে একটি অসীম গুণোত্তর ধারা, যেগুলোর সমষ্টি বের করা যাবে! আবার, এগুলো সব যোগ করলে প্রতিটি $\dfrac{1}{3^k}$ আছে $k$ বার করে। সুতরাং, 

\[
\begin{array}{ccccccccccccc} 
	\dfrac{1}{3}& +& \dfrac{1}{3^2}& + &\dfrac{1}{3^3} &+& \dfrac{1}{3^4} &+&\cdots&=&\dfrac{\dfrac{1}{3}}{1-\dfrac{1}{3}} &=&\dfrac{1}{2}\rule{0pt}{0.26in}\\ 
	%	
	& & \dfrac{1}{3^2}& + &\dfrac{1}{3^3} &+& \dfrac{1}{3^4} &+&\cdots &=&\dfrac{\dfrac{1}{3^2}}{1-\dfrac{1}{3}} &=&\dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{1}{3}\rule{0pt}{0.26in}\\ 
	%	
	& & & &\dfrac{1}{3^3} &+& \dfrac{1}{3^4} &+&\cdots &=&\dfrac{\dfrac{1}{3^3}}{1-\dfrac{1}{3}} &=&\dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{1}{3^2}\rule{0pt}{0.26in}\\ 
	%	
	& & &&&& \dfrac{1}{3^4} &+&\cdots &=&\dfrac{\dfrac{1}{3^4}}{1-\dfrac{1}{3}} &=&\dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{1}{3^3}\rule{0pt}{0.26in}\\ 
	%	
	&&&&&&&\vdots& 
\end{array} 
\]

এখন এগুলো যোগ করলে $S$ পাব,

\[S = \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{2}\cdot\dfrac{1}{3} + \dfrac{1}{2} \cdot\dfrac{1}{3^2} + \dfrac{1}{2}\cdot\dfrac{1}{3^3} +\cdots =\dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{1}{1-\dfrac{1}{3}} = \dfrac{3}{4} \]

\begin{diybox}
	সমানোত্তর ধারার জন্য দুটি পদ্ধতিই দেখলে। সুবিধামতো পদ্ধতি ব্যবহার করে দেখাও যে, $\displaystyle\sum_{k=0}^{\infty} kr^k = \dfrac{r}{(1-r)^2}$
\end{diybox}

আচ্ছা পরের প্রবলেম। 

\begin{problem}
	সমষ্টি নির্ণয় করো, 
	\[ 1 + 4x + 9x^2 + \dots + (n+1)^2 x^n + \cdots, \]
	যেখানে $|x|<1$।
\end{problem}

\begin{solution}
	অদ্রিকা দেখল এবারে গুণোত্তর ধারা আছে ঠিকই, কিন্তু সমান্তর ধারা নেই। তাও সে আগের মতো গুণোত্তর ধারার নিয়মে আগাল। প্রথমে ধরে নিল, 
	%
	\[S = 1 + 4x + 9x^2 + \dots + (n+1)^2 x^n + \cdots\]
	%
	তারপর গুণোত্তর ধারার সাধারণ অনুপাত $x$ দিয়ে গুণ করে বিয়োগ করল, 
	%
	\[S(1 - x) = 1 + 3x + 5x^2 + \cdots + (2n + 1)x^n + \cdots\]
	%
	এবারে একটি সমানোত্তর ধারা! এখন তো জানা আছে কী করতে হবে, আবার $x$ দিয়ে গুণ করে বিয়োগ, 
	%
	\[S(1 - x)^2 = 1 + 2x + 2x^2 + 2x^3 + \cdots + 2x^n + \cdots\]
	%
	এটা তো এখন নতুন কিছু না। $1$ কে আলাদা রাখলে বাকি অংশ একটি গুণোত্তর ধারা তৈরি করছে। সে তা-ই করল,
	%
	\[S(1 - x)^2 = 1 + \frac{2x}{1 - x} = \frac{x + 1}{1 - x}\]
	
	সুতরাং, $S=\dfrac{x+1}{(1-x)^3}$।
\end{solution}

তো অদ্রিকা সুন্দর করে পরীক্ষায় পাস করল। আশা করি তোমরাও করেছ। আজকে মাথাব্যাথার জন্য আর এগোতে পারলাম না, নতুন গেমসও শেখা হবে না। আমার না হয় মাথাব্যাথা, অদ্রিকা বা তোমরা তো সুস্থ। তো তোমরা সবাই বিভিন্ন ধারা নিয়ে ঘাঁটাঘাঁটি করো। নিজেরা বানাও তো দেখি সুন্দর কিছু ধারা। সেগুলো লিখে রাখো। তোমাদের জন্য শেষ সেকশনে মজার কিছু অপেক্ষা করছে।

\section{রিকারসিভ সিকুয়েন্স}

অদ্রিকা অনেক আগ্রহ নিয়ে আছে, আজকে তাকে কী শেখাব। আজকে ধারাকে নিয়ে কাজ করার অন্য আরেকটি পদ্ধতি দেখাব। 

আচ্ছা তোমরা সবাই তো ফিবোনাচ্চি ধারা চেনো? 
%
\[0,1,1,2,3,5,8,13,21,34,\dots\]
%
এই ফিবোনাচ্চি অনুক্রমের 2020 তম পদ কী বলো তো? 

\begin{diybox}
	ফিবোনাচ্চি অনুক্রমের 2020 তম পদ কী বলো তো? 
\end{diybox}

অদ্রিকা উত্তর দিল, ``এটি বের করতে তো সাধারণ পদ জানতে হবে। ফিবোনাচ্চি অনুক্রমের সাধারণ পদের কথা তো কখনো ভাবিনি। সব সময় এর পদগুলো আগের দুটি পদের যোগফল হবে, সে হিসেবে দেখেছি।" 

আচ্ছা আমি বলে দিই। ফিবোনাচ্চি অনুক্রমের সাধারণ পদ হলো,
%
\[F_{n}=\frac{\varphi^{n}-\psi^{n}}{\varphi-\psi}=\frac{\varphi^{n}-\psi^{n}}{\sqrt{5}}\]
%
যেখানে $\varphi=\dfrac{1+\sqrt{5}}{2}$ এবং  $\psi=-\varphi^{-1}$।

\begin{diversion}
	এই $\varphi=\dfrac{1+\sqrt{5}}{2}$ অনুপাতটি কিন্তু একটি বিশেষ অনুপাত। একে বলা হয় \textbf{গোল্ডেন র‍্যাশিও (Golden Ratio)}। এটিকে কেন গোল্ডেন র‍্যাশিও বা সোনালি অনুপাত বলা হয়? এমন সব জায়গায় এই অনুপাত আছে, তুমি কল্পনাও করতে পারবে না! আমাদের শরীরে, বিখ্যাত কিছু স্থাপনায়, গাছের পাতায়, ফুলে, বিখ্যাত কিছু চিত্রকর্মে! আরও অনেকক্ষণ এর উদাহরণ দেওয়া যাবে। গণিতে অনেক কিছুই পাবে যেখানে এই অনুপাত আছে। আসলে এই অনুপাত নিয়ে আলাদা একটি বই লেখা সম্ভব (আসলেই আছে!)। বুঝতেই পারছ এর বিস্তৃতি! 
\end{diversion}

মূল কথায় আসি। অদ্রিকা যা বলেছে আসলে তা-ই। আমরা ফিবোনাচ্চি ধারাকে চিনি এভাবে - যেকোনো পদ তার পূর্ববর্তী দুটি পদের সমষ্টি। 

অর্থাৎ, $F_0=, F_1=1$ হলে, $F_n = F_{n-1}+F_{n-2}$। 

এভাবে যে সকল অনুক্রমের পদগুলোকে পূর্ববর্তী পদের সাপেক্ষে প্রকাশ করা হয় তাকে \textbf{রিকারসিভ অনুক্রম (Recursive Sequence)} বলা হয় এবং সম্পর্কটিকে বলা হয় \textbf{রিকারশন (Recursion)}। 

যেমন, ফিবোনাচ্চি অনুক্রম একটি রিকারসিভ অনুক্রম এবং $F_n = F_{n-1}+F_{n-2}$ সম্পর্কটি হলো এই অনুক্রমের রিকারশন। অনেক সময় রিকারশনকে রিকারসিভ ফর্মুলা বা রিকারেন্স রিলেশন-ও বলা হয়। 

যা-ই হোক, আমরা রিকারশন নিয়ে আলোচনা করব না। শুধু রিকারসিভ অনুক্রম নিয়ে আলোচনা করব। আরও পরিষ্কার করে বললে, রিকারশন থেকে অনুক্রমের সাধারণ পদ বের করব। এটার কারণটা বুঝতেই পারছ। আমাদের যদি রিকারশন জানা থাকে সে ক্ষেত্রে যেকোনো পদ বলতে পারার জন্য আমাদের আগের পদগুলোর ওপর নির্ভর করতে হবে। কিন্তু রিকারশন থেকে সাধারণ পদ বের করতে পারলে আমরা আগের কোনো পদ না জেনেই যেকোনো পদ কত তা বের করতে পারব। 

\begin{diversion}
	Recursion সম্পর্কে আরও জানতে কম্বিনেটরিক্স বই থেকে ঘেঁটে দেখতে পারো। 
\end{diversion}

এত বেশি থিওরেটিকাল কথাবার্তা কোন বাচ্চার ভালো লাগে? বাচ্চারা চ্যালেঞ্জ পছন্দ করে, তাদের প্রবলেম সলভ করিয়ে শেখাতে হবে। আমিও বুঝতে পারছি যে অদ্রিকার ধীরে ধীরে একটু একঘেয়ে লাগছে। তাই তাকে প্রবলেম সলভ করতে দিলাম। 

\begin{problem}
	নিচের তিনটি অনুক্রমেরই রিকারশন দেওয়া আছে, সাধারণ পদ নির্ণয় করো। 
	\begin{enumerate}
		\item $a_0=3$ এবং $a_n=a_{n-1}+7$, যেখানে $n>0$।
		\item $b_0=4$ এবং $b_n=3b_{n-1}$, যেখানে $n>0$।
		\item $c_0=7$ এবং $c_n=2c_{n-1}+1$, যেখানে $n>0$।
	\end{enumerate}
\end{problem}

\vspace{1em}

\begin{solution}
	অদ্রিকা \textbf{১মটি} দিয়ে শুরু করল। সে কয়েকটির মান বের করে দেখল। 
	%
	\begin{align*}
		a_0  &=3\\
		a_1= a_0+7 &= 10\\
		a_2= a_1+7 &= 17\\
		a_3= a_2+7 &= 24
	\end{align*} 
	%
	তাহলে অনুক্রমটি দেখতে এমন $3,10,17,24,\dots$। 
	
	অর্থাৎ এটি একটি সমান্তর অনুক্রম। তাহলে এর সাধারণ পদ হবে, $3+7(n-1)$ বা $a_n$ হবে $7n+3$। কিন্তু তার প্রমাণ কী? অদ্রিকা কিন্তু সন্তুষ্ট হতে পারছে না। 
	
	আচ্ছা আমি খোলাসা করে বলি। খেয়াল করো, এখানে বলা হয়েছে $a_n=a_{n-1}+7 \Rightarrow a_n-a_{n-1}=7$। অর্থাৎ, প্রশ্নে বলেই দিয়েছে এই অনুক্রমের পাশাপাশি দুটি পদের পার্থক্য বা সাধারণ পার্থক্য হবে $7$। সুতরাং অবশ্যই এটি সমান্তর ধারা। 
	
	আবার ১ম পদ হলো, $a_0=3$। তাহলে $a_n$ এ যেতে আমাদের $n-1$টি না, $n$টি লাফ দিতে হবে। কারণ, আমরা $a_1$ থেকে না, $a_0$ থেকে শুরু করেছি। 
	
	$\{a_n\}$ কে অনুক্রমের \textbf{ক্লোজড ফর্ম (Closed form)} বলা হয়। ক্লোজড ফর্মে লেখার সময় $n$ তম পদ লিখতে হবে তা নয়, $a_n$-এর মান লিখতে হবে। 
	
	যা-ই হোক, ১মটি থেকে শিখে অদ্রিকা ঝটপট \textbf{২য়টি} করে নিল। ২য়টিতে বলছে, $b_n=3b_{n-1}$। অর্থাৎ, সাধারণ অনুপাত $3$। তাহলে এটি একটি গুণোত্তর অনুক্রম এবং এর ১ম পদ, $b_0=4$। সুতরাং, $b_n=4 \times 3^n$।
	
	এবারে \textbf{৩য়টি}। অদ্রিকা রিকারশনটি দেখে বুঝতে পারল না যে অনুক্রমটি সমান্তর নাকি গুণোত্তর। তো সে কিছু পদ বের করে দেখল কী হচ্ছে, 
	%
	\[ 7, 15, 31, 63, 127, 255, 511, 1023, 2047, 4095, \dots \]
	%
	তারপর সে প্যাটার্ন বের করে আমাকে বলল, এখানে $c_n=2^{n+3}-1$। 
	
	আসলে এটাই করতে হয় রিকারশনে। তোমাকে প্রথমে একটি প্যাটার্ন বের করতে হবে, তারপর রিকারশন ব্যবহার করে যাচাই করে দেখাতে হবে যে তোমার প্যাটার্ন কাজ করছে। 
	
	আমি এটা দেখিয়ে দিই। অনেক সময় একটি রিকারশন সলভ করতে নতুন আরেকটি রিকারশন আনতে হয়। অদ্রিকার বের করা উপাদানগুলোর দিকে খেয়াল করো। প্রতিটিকে $1$ যোগ করলে, তা $2$-এর ঘাত দিয়ে একটি গুণোত্তর অনুক্রম তৈরি করে। এটি মাথায় রেখে আমরা নতুন আরেকটি অনুক্রম তৈরি করি : $\{d_n\}$, যেখানে $d_n=c_n+1$। 
	
	আমরা আমাদের রিকারশন ব্যবহার করেও প্রমাণ করতে পারি যে $\{d_n\}$ একটি গুণোত্তর অনুক্রম। ধরো, $c_n=d_n-1$। তাহলে প্রশ্নের রিকারশন $c_n=2c_{n-1}+1$ এ, $c_n=d_n-1$ বসালে আমরা পাব, 
	\[d_n -1 = 2(d_{n-1} -1) + 1 \Rightarrow d_n=2d_{n-1}\]
	হয়ে গেল প্রমাণ! 
	
	সুতরাং, $\{d_n\}$ একটি গুণোত্তর অনুক্রম যার ১ম পদ $d_0$ এবং সাধারণ অনুপাত $2$। আবার, $d_0=c_0+1=2^3$। 
	
	সুতরাং, $d_n=2^{n+3}$। অতএব, $c_n = d_n - 1 = 2^{n+3} - 1$।
\end{solution}

তো আশা করি বুঝতে পারলে রিকারশনের কাজ। পরের প্রবলেমটি করে দেখাও ঝটপট। 

\begin{problem}
	$n \geq 1$-এর জন্য যদি $a_1 = a_2 = 1$ এবং \[ a_{n + 2} = \dfrac{a_{n + 1} + 1}{a_n}\] হয়, তবে $a_t$-এর মান নির্ণয় করো যেখানে $t=1998^5$। $(ARML)$ \footnote{ARML হলো American Regions Math League}
\end{problem}

\begin{solution}
	অদ্রিকা এত বড় সংখ্যা দেখে মোটেও ঘাবড়াল না। কারণ সে জানে নিশ্চয় এখানে কোনো প্যাটার্ন আছে, এতগুলো সংখ্যা তো আর গুনে গুনে বের করা সম্ভব নয়। তাই সে অনুক্রমের পদ বের করা শুরু করল। 
	
	\begin{align*} 
		a_1 &= 1,\\ a_2 &= 1,\\ 
		a_3 &= \frac{a_2 + 1}{a_1} = \frac{1 + 1}{1} = 2, \\ 
		a_4 &= \frac{a_3 + 1}{a_2} = \frac{2 + 1}{1} = 3, \\ 
		a_5 &= \frac{a_4 + 1}{a_3} = \frac{3 + 1}{2} = 2, \\ 
		a_6 &= \frac{a_5 + 1}{a_4} = \frac{2 + 1}{3} = 1, \\ 
		a_7 &= \frac{a_6 + 1}{a_5} = \frac{1 + 1}{2} = 1, \\ 
		a_8 &= \frac{a_7 + 1}{a_6} = \frac{1 + 1}{1} = 2 
	\end{align*}
	
	সে তো খুব খুশি, কারণ সে প্যাটার্নের আশা করছিল এবং তা তার চোখের সামনে, ``ভাইয়া! এখানে তো সংখ্যাগুলোর পুনরাবৃত্তি ঘটছে। উমম... প্রতি $5$টি পদ পরপর একই সংখ্যা আসবে। তাহলে এখন এটি ব্যবহার করে বের করতে হবে $a_t$-এর মান কত হবে। এটা কীভাবে করব? এত বড় সংখ্যা!" 
	
	অদ্রিকা অনেকটুকুই এগিয়েছে। এখন শেষ করা যাক এখান থেকে। 
	
	যে অনুক্রমে কয়েকটি পদ বারবার আসতে থাকে তাকে \textbf{Periodic sequence} বলে। যেমন ধরো $1,2,3,1,2,3,1,2,3,\dots$ অনুক্রমটি পিরিয়ডিক। কারণ এখানে $1,2,3$ বারবার আসছে। যতটি পদের পুনরাবৃত্তি ঘটে তাকে ওই পিরিয়ডিক অনুক্রমের পিরিয়ড বলে। যেমন এই অনুক্রমের পিরিয়ড $3$। আবার আমাদের বর্তমানে করা প্রবলেমটিতে $5$টি সংখ্যার পুনরাবৃত্তি হচ্ছে, তাই এখানে পিরিয়ড $5$। 
	
	পিরিয়ডিক অনুক্রমের সুবিধা হলো, যদি এর পিরিয়ড হয় $k$ ($k>0$), তবে $a_n=a_{n+k}$। 
	
	আমাদের প্রবলেমে ফিরে আসি। এখানে পিরিয়ড $5$। তাই আমরা দেখব $t$ কে $5$ দিয়ে ভাগ করলে ভাগশেষ কত আসে। কিন্তু কেন? 
	
	অদ্রিকা উত্তর সুন্দর করেই দিল, ``আমরা $t$ থেকে $5$ করে করে পিছে আসতে থাকলে তো $t$ থেকে $5$-এর গুণিতকই বিয়োগ করা হলো। তাই একটা সময় আমরা ভাগশেষে পৌঁছাব। দাঁড়াও আমি ভাগশেষ বের করে দেখাই। মড্যুলার অ্যারিথমেটিক দিয়েই করি, 
	%
	\[ t = 1998^5 \equiv 3^5 \equiv 243 \equiv 3 \pmod{5} \]
	%
	তার মানে $a_t=a_3=2$।" 
	
	খুবই চমৎকার। মডূলার এরিথমেটিক ছাড়াও কিন্তু এটা করা যেত, 
	%
	\begin{align*}
		1998^5 &= (1995+3)^5 \\
		&= 1995^5 + 5(1995^4)(3) + 10(1995^3)(3^2) \\
		&\qquad+ 10(1995^2)(3^3) + 5(1995)(3^4) + 3^5
	\end{align*}
	%
	এখানে শেষটি ছাড়া বাকি সব $5$ দিয়ে বিভাজ্য। আবার $3^5=243$ কে $5$ দিয়ে ভাগ করলে $3$ ভাগশেষ থাকবে। 
\end{solution}

তো এই প্রবলেমে আমরা দেখলাম অনুক্রম পিরিয়ডিক হলে কতটা সুবিধা হয়। তাই আমাদের খেয়াল রাখতে হবে পদের পুনরাবৃত্তি ঘটে কি না। অনেক সময় অনুক্রমের পিরিয়ড অনেক বড় হয়। ধরো যে তুমি যে অনুক্রম নিয়ে কাজ করছ তার পিরিয়ড $16$। কিন্তু তুমি $13$ টা চেক করেই হাল ছেড়ে দিলে, মনে করলে যে এটা পিরিয়ডিক হবে না, তখন তোমারই দুর্ভাগ্য ছাড়া আর কিছুই না। তাই তোমাকে রিকারশন দেখে বুঝতে হবে এটি পিরিয়ডিক হতে পারে কি না। 

\begin{diversion}
	মড্যুলার অ্যারিথমেটিক (Modular Arithmetic) হলো ভাগশেষ নিয়ে কাজ করার পদ্ধতি। অনেক প্রবলেমে ভাগফল নয়, ভাগশেষ নিয়ে কাজ করতে হয় কিংবা ভাগশেষ নিয়ে কাজ করলে সহজে সলভ হয়ে যায়। এসব প্রবলেম খুব সহজেই মড্যুলার অ্যারিথমেটিক দিয়ে করা যায়। যেকোনো সংখ্যাতত্ত্বের বইয়ে এটি সম্পর্কে বিস্তারিত জানতে পারবে। 
\end{diversion}

``তো অদ্রিকা, কেমন লাগছে?"

``এগুলো তো দেখি খুব মজার।"

``আচ্ছা তোমার মজা আরও বাড়িয়ে দিই, এবারে দুইটি রিকারশন নিয়ে কাজ করো।" 

\begin{problem}
	নিচের দুটি অনুক্রম দেখো, যাদের পদগুলো মূলদ। এখানে $a_0=2$ ও $b_0=3$। এদের রিকারশন হলো, 
	
	\[ a_{n+1} = \frac{a_n^2}{b_n} \quad \text{ এবং } \quad b_{n+1} = \frac{b_n^2}{a_n} \]
	
	যেখানে $n \geq 0$। $b_8$-এর মানকে $\dfrac{3^m}{2^n}$ আকারে প্রকাশ করো। (Mandelbrot)\footnote{Mandelbrot একটি গণিত প্রতিযোগিতা। বিস্তারিত - http://www.mandelbrot.org/}
\end{problem}

\begin{solution}
	অদ্রিকা তাকিয়ে আছে। সে একটা একটা করে মান বের করার চেষ্টা করছে। কিন্তু তার চোখে মুখে বিরক্তির ছাপ। কি ঝামেলার! 
	
	হঠাত করে সব বিরক্তির জায়গায় বিশাল বড় এক হাসি। ``ভাইয়া ভাইয়া, দুইটাকে গুণ করলে অনেক সুন্দর কিছু আসে! এই যে দেখো, 
	
	\[a_{n+1} b_{n+1} = \frac{a_n^2}{b_n}\times \frac{b_n^2}{a_n} = a_nb_n\]
	
	তাহলে আমরা পেলাম, $a_{n+1} b_{n+1} = a_nb_n$। এটার মানে তো, $a_0 b_0 = a_1b_1=a_2 b_2 = a_3b_3=\dots$। কিন্তু আমরা তো জানি, $a_0b_0 = 6$। ইয়েএএ, তার মানে সবগুলোর মান $6$ হবে!" 
	
\begin{ttip}
এই আইডিয়াগুলো সব সময় মাথায় আসবে না। শিক্ষার্থীদের বলতে হবে এই হিবিজিবি জিনিসকে কীভাবে দেখতে সুন্দর করা যায়। তারা চিন্তা করবে এবং জানাবে। সবগুলো বোর্ডে লিখে রাখা যেতে পারে। তারপর সেগুলো নিয়ে আলোচনা করা যেতে পারে, কোনটি কীভাবে কাজে আসতে পারে এবং কোনটি জীবনকে কঠিন করে দেবে।
\end{ttip}	
	
	এটাকে আমি যদি আরেকটু গুছিয়ে বলি তাহলে হবে, সকল $n$-এর জন্য  $a_nb_n = 6$। এটার সুবিধা হলো আমরা যেকোনো অনুক্রমের পদকে অন্যটির সাপেক্ষে লিখতে পারব। যেমন, $a_n = 6/b_n$। 
	
	``আচ্ছা আমি এখন পারব মনে হচ্ছে। তো আমাদের বের করতে হবে $b_8$, তাহলে $\{b_n\}$ নিয়ে কাজ করি। আমরা লিখতে পারি, 
	
	\[b_{n+1} = \frac{b_n^2}{a_n} = \frac{b_n^3}{6}\]
	
	ও হ্যাঁ, এখান থেকে $b_8$ বের করা যাবে, 
	
	\begin{align*}
		b_8 &= \frac{b_7^3}{6} \\[1em]
		&= \frac{(b_6^3/6)^3}{6} \\[1em]
		&= \frac{b_6^{3^2}}{6^3\times 6} \\[1em]
		&= \frac{(b_5^3/6)^{3^2}}{6^3\times 6} \\[1em]
		&= \frac{b_5^{3^3}}{6^{3^2}\times 6^3 \times 6^1} \\[1em]
		&=\cdots \\
		&=\frac{b_0^{3^8}}{6^{3^7}\times6^{3^6}\cdots6^{3^1}\times 6^1}
	\end{align*}
	
	এখানে হর এ $6$-এর পাওয়ারগুলো তো একটা গুণোত্তর ধারা। এটার সমষ্টি বের করি। 
	%
	\[ 1+3^1+3^2 +\cdots + 3^7=(3^8-1)/(3-1) = 6560/2 = 3280 \]
	%
	সুতরাং, 
	%
	\[b_8 = \frac{b_0^{3^8}}{6^{3^7+3^6+\cdots +3^1+3^0}} = \frac{3^{6561}}{6^{3280}} = \frac{3^{3281}}{2^{3280}}\]
	%
	শেষ!" 
\end{solution}

অসাধারণ! আচ্ছা তো এখান থেকে আমরা দেখলাম, যখন একাধিক অনুক্রম নিয়ে কাজ করতে হবে, তখন চেষ্টা করতে হবে শুধুমাত্র একটি অনুক্রমের সাহায্যে প্রকাশ করতে। 

\begin{ttip}
বিভিন্ন ধরনের প্রবলেম দেখানোর পর বলতে হবে যে এই প্রবলেম থেকে কী শেখা হলো।
\end{ttip}

আজকে আলাদা কোনো হোমওয়ার্ক থাকবে না। তবে একটা জিনিস নিয়ে পরীক্ষা করে দেখবে। এই নাও - 

\begin{diybox}
	এই রিকারশনটি দেখো, 
	
	\[x_n = \frac{x_{n-1} + \frac{9}{x_{n-1}}}{2}\]
	
	ধরে নাও এখানে $x_0=4$। এবারে $\{x_n\}$-এর বিভিন্ন পদ বের করে দেখো তো কী আসে। 
	
	এবারে, $x_0$-এর মান $4$-এর জায়গায় ইচ্ছামতো মান নিয়ে কাজ করে দেখো কী আসে অনুক্রমটির পদ। 
	
	আচ্ছা এবারে, $9$-এর জায়গায় অন্য কোনো মান নিয়ে দেখো কী হয় পদগুলো, $x_0$-এর মানও ইচ্ছামতো পরিবর্তন করে দেখো। 
	
	কী, মজার কিছু পাচ্ছ? (পরের পৃষ্ঠায় করেই দেখো না)
\end{diybox}

\includepdf{img/blank_page_odd.pdf}

\newpage
অদ্রিকা বলল সে একটু পরে এটি নিয়ে চিন্তা করবে। কিন্তু তার মেজাজ একটু গরম মনে হচ্ছে। 

সে বলল, ``ভাইয়া, তুমি এত কম কম হোমওয়ার্ক দাও কেন? আজকে তো মাত্র একটা।" 

আমি তার কথা শুনে হেসে দিলাম। বেচারা এটা নিয়ে এত মন খারাপ করছিল। 

তাকে আদর করে বললাম, ``আরে আপু আমার, আগে বলবা না? দেখো, আমার কাজ তো হলো তোমাকে দেখিয়ে দেওয়া, তোমাকে প্রাথমিক ধারণাটা দেওয়া, তারপর তোমাকে কিছু রিসোর্স দেওয়া। তোমার যদি আরও জানার ইচ্ছা থাকে তাহলে তোমার নিজেকে খুঁজে বের করতে হবে, নিজে নিজে শিখতে হবে। নিজে নিজে চিন্তা করবা, এখানে যেভাবে শিখছ যে একটা প্রবলেমকে কীভাবে অ্যাটাক করা যায় তা প্রয়োগ করবা। আমি যদি সব শিখিয়ে দিই, তাহলে কীভাবে হবে? তুমি মজাটাই মিস করবে।" 

সে এবারে একটু শান্ত হলো। তাকে নিয়ে দুজনেরই প্রাণপ্রিয় দল রিয়াল মাদ্রিদের ম্যাচ দেখতে বসলাম। বলা হয়নি, সে আজকে আমাকে চেকারস শেখাবে। 

\begin{diversion}
	Checkers বা Draughts একটি বোর্ড গেম, অবশ্যই একটি স্ট্র্যাটেজিকাল গেম। যেখানে $2$ জন খেলোয়াড় খেলবে ভিন্ন দুই রঙের ঘুঁটি নিয়ে। প্রতি চালে কোনাকুনি এগোতে হবে এবং বিপক্ষের ঘুঁটি কে টপকাতে পারলে ওই ঘুঁটি বাদ। 
	
	\fig{.6}{draughts}{Draughts}
	
	বোর্ড নেই? এখানে খেলতে পারো--\\https://draughts.org/
\end{diversion}

\section{টেলিস্কোপিং}

আমি আজকে রাতের বাসে চলে যাব। তো ভাবলাম আজকে অদ্রিকাকে স্কুল থেকে আনতে যাই। তাছাড়া তাকে একটা গিফট দেওয়ার ইচ্ছেও আছে। স্কুলে যাওয়ার পথে দোকান থেকে তার জন্য একটি টেলিস্কোপ কিনলাম। অবাক হতে হবে না, বড়সড় টেলিস্কোপ নেওয়ার শক্তি আমার নেই। আমি তার জন্য একটা পুরোনো দিনের টেলিস্কোপ কিনলাম। দেখাই তোমাদের, 

\fig{.5}{spyglass}{একটি পুরোনো টেলিস্কোপ}

আমি এটা ব্যাগে ঢুকিয়ে নিলাম, সারপ্রাইজ দেওয়া যাবে। 

তো ছুটির পর অদ্রিকা আমাকে দেখে অনেক খুশি হলো।  কিন্তু তার একটু মন খারাপ। 

জিজ্ঞেস করলাম কেন, ``কিরে, আমি কি আরও কিছু কম করিয়েছি নাকি?"

``আরে না না ভাইয়া। আসলে আমার বন্ধুর জন্য একটু মন খারাপ। জানো ভাইয়া, আমার বন্ধু ম্যাথ অলিম্পিয়াডে প্রাইজ পায়নি। তাই তাকে তার মা নাকি অনেক বকেছে।" 

শুনে খুবই খারাপ লাগল। প্রাইজ না পাওয়াতে বকা কেন খেতে হবে? একটা মানুষ তো সব কিছুতে দক্ষ হবে না। সে গণিতে ভালো না হতে পারে, অন্য কিছুতে অনেক ভালো হতে পারে। যার যেটাতে আগ্রহ তাকে সেটা করতে দিতে হবে, সে ওই বিষয়ের ওপর পরিশ্রম করবে, তবেই সফলতা-আনন্দ সব থাকবে। তাছাড়া একটা দিন ভালো যায়নি বলে বকা দিতে হবে, তা কেন? প্রাইজই তো সব না। শিখতে পারাটা আসল। জোর করে আসলে কিছু করানো উচিত না। তোমাদের বলে দিচ্ছি, \textbf{যেটা ভালোবাস সেটা করবে, পরিশ্রম করবে}। মনে থাকবে তো? 

যা-ই হোক, আমি আর অদ্রিকা কথা বলতে বলতে বাসায় আসলাম। তার মন ভালো করার জন্য তাকে তার গিফট দিলাম। সে তো ভীষণ খুশি! 

``তো ভাইয়া, তুমি তো চলে যাবে রাতে। আজকে আমাকে কী শেখাবে?" 

``টেলিস্কোপিং!" 

``তুমি আমাকে এই টেলিস্কোপ ব্যবহার করা শেখাবে? কিন্তু একটু অঙ্কও করাও প্লিজ?" 

``আরে, গণিতের টেলিস্কোপিং শেখাবো।" 

তোমরাও প্রস্তুত তো? প্রতিটি প্রবলেম আগে নিজে চেষ্টা করবে। 

আচ্ছা প্রথমে \textbf{টেলিস্কোপিং (Telescoping)} নিয়ে বলি। অদ্রিকার জন্য কেনা টেলিস্কোপটা তো দেখলে। এটার বৈশিষ্ট্য কী বলো তো? পুরো টেলিস্কোপটি কয়েকটি টিউব নিয়ে তৈরি এমন ভাবে, যাতে করে প্রতিটি টিউব তার আগের টিউব থেকে একটু ছোট হয়। এভাবে তৈরি করার সুবিধা হলো একটি টিউবের ভেতরে আরেকটি টিউব ঢুকিয়ে, এভাবে সবগুলোকে ভেতরের দিকে নেওয়া যাবে। ফলে এটি কেবল একটি টিউবের দৈর্ঘ্যে পরিণত হবে। শুধু সবচেয়ে বড় টিউবটি দেখা যাবে, বাকিগুলো সব অদৃশ্য! যার কারণে আমার পক্ষে সহজে ব্যাগে নেওয়া সম্ভব হয়েছিল। 

কিন্তু গণিতে কীভাবে? আমরা আসলে টেলিস্কোপের এই আইডিয়াটিই ব্যবহার করব।

শুরুতে একটা ছোটখাটো উদাহরণ। 

\begin{problem}
	মান নির্ণয় করো : 
	\[ (1000-998)+(998-996) + (996-994) + \cdots +(334-332) \]
\end{problem}

\begin{solution}
	অদ্রিকা বলল, ``ভাইয়া, এটা দিয়ে টেলিস্কোপিং বোঝাচ্ছ? এটা তো আমি পারব। তার মানে আমি টেলিস্কোপিং পারি?"
	
	``আগে সমাধান দেখাও অদ্রিকা, তারপর বলছি।"
	
	সে সমাধান দেখাল, প্রতি জোড়ায় বিয়োগফল আসে $2$। অর্থাৎ, $1000-998=2,998-996=2$, এভাবে বাকিগুলোও। তারপর সে বের করল কয়টি জোড়া আছে। তার সাথে $2$ গুণ করে আসল $668$। 
	
	``আহা এত কষ্ট করছ কেনো! বন্ধনীগুলো একঘর ডানে সরিয়ে দেখো তো কী হয়?
%	
	\begin{align*}&1000 + (-998 + 998) + (-996+996) + (-994+994) \\&+ \cdots + (-334+334) -332
	\end{align*}
%	
	কী দেখলে?" \\
	রাজ্যের বিস্ময় নিয়ে অদ্রিকা বলল, ``প্রতিটা জোড়া এবারে $0$ দিচ্ছে! তাহলে সব কাটা গিয়ে থাকবে কেবল $1000-332$। ওয়াওও! আমি এটা খেয়াল করিনি কেন!!!" 
	
	এটাই হলো টেলিস্কোপিং। এখানেও আমরা এমনভাবে সাজালাম, যাতে করে সব অদৃশ্য হয়ে যায়। 
\end{solution}

দেখা যাক কতটা কী বুঝলে, পরেরটা সলভ করে দেখাও। 

\begin{problem}
	মান নির্ণয় করো :
	\begin{align*}
		&\frac{1}{3\sqrt{2}+4} + \frac{1}{4+\!\sqrt{14}} + \frac{1}{\sqrt{14}+2\sqrt{3}} + \frac{1}{2\sqrt{3} + \!\sqrt{10}} \\
		&+ \frac{1}{\sqrt{10} + 2\sqrt{2}} + \frac{1}{2\sqrt{2} + \!\sqrt{6}} + \frac{1}{\sqrt{6} + 2} 
	\end{align*}
	
\end{problem}

\begin{solution}
	এবারে অদ্রিকার খুব একটা পরীক্ষা নেওয়া গেল না। সে টেলিস্কোপিং এর আইডিয়া মাথায় রেখে ঝড়ের বেগে করে ফেলল। প্রথমে সে একটি ভগ্নাংশ নিয়ে কাজ করল, 
	%
	\[\frac{1}{3\sqrt{2}+4}= \frac{1}{3\sqrt{2}+4}\cdot \frac{3\sqrt{2} - 4}{3\sqrt{2} - 4} = \frac{3\sqrt{2} -4}{18-16} = \frac{3\sqrt{2} - 4}{2}\]
	
	সে এখানে কী করল আমি একটু ব্যাখ্যা করে বলি। যখন অনেকগুলো সদৃশ রাশি থাকবে, তখন শুধু একটির জন্য কাজ করে দেখা উচিত যে কী হয়। তারপর তা বাকি রাশিগুলোর জন্য প্রয়োগ করতে হবে। যেমন, এখানে সব ভগ্নাংশ দেখতে একই ধরনের, তাই অদ্রিকা শুধু একটির জন্য কাজ করেছে। কী কাজ করেছে? ভগ্নাংশটির হর থেকে বর্গমূল সরিয়েছে। বর্গমূল সরাতে বর্গ করতে হয়। তাই সে $a^2-b^2=(a+b)(a-b)$ সূত্রটি প্রয়োগ করেছে। 
	
	তারপর সে এখান থেকে বুঝতে পারল পরের ভগ্নাংশগুলোর জন্য কী হবে। তাই লিখল, 
	
	\begin{align*}
		&\frac{3\sqrt{2} - 4}{2} +\frac{4-\!\sqrt{14}}{2} +\frac{\sqrt{14}-2\sqrt{3}}{2} +\frac{2\sqrt{3} - \!\sqrt{10}}{2} \\
		&+\frac{\sqrt{10} - 2\sqrt{2}}{2} + \frac{2\sqrt{2} -\!\sqrt{6}}{2} +\frac{\sqrt{6}-2}{2}
	\end{align*}
	
	যোগ করলে ১ম এবং শেষটি ছাড়া সব চলে যাবে, থাকবে 
	
	\[\frac{3\sqrt{2} - 2}{2}\]
\end{solution}

আচ্ছা টেলিস্কোপিং এর শেষ প্রবলেম। 

\begin{problem}
	মান নির্ণয় করো।
	%
	\[ \displaystyle\frac{1}{1\cdot 2} + \frac{1}{2\cdot 3} + \frac{1}{3\cdot 4} + \frac{1}{4\cdot 5} + \cdots + \frac{1}{99\cdot 100} \]
\end{problem}

\begin{solution}
	অদ্রিকার এটা পরিচিত পরিচিত লাগল। কারণ সে এটা আগে দেখেছে Paul Zeitz এর লেখা ``The Art and Craft of Problem Solving'' বইয়ে। প্রবলেম সলভিং শেখার জন্য এই বই এর আসলে তুলনা চলে না। এই বই পড়ার সময় তোমার মনে হবে যেন তুমি গল্পের বই পড়ছ।
	
	যা-ই হোক সে এখানে টেলিস্কোপিং দেখাতে পারছে না। তবে সে চেষ্টা চালিয়ে যাচ্ছে। 
	
	সে ছোট ছোট সংখ্যার জন্য কী হচ্ছে দেখতে চাচ্ছে, কোনো প্যাটার্ন পাওয়া যায় কি না। সে প্রথমে খেয়াল করল, 
	%
	\[\frac{1}{1\cdot 2} + \frac{1}{2\cdot 3} = \frac{2}{3}\]
	
	তারপর এগোতে থাকল, 
	%
	$$\begin{array}{rcccc} \displaystyle\frac{1}{1\cdot 2} + \frac{1}{2\cdot 3} + \frac{1}{3\cdot 4} &=&\displaystyle\frac{2}{3} + \frac{1}{3\cdot 4} &=&\displaystyle\frac{3}{4} \\[2ex] \displaystyle\frac{1}{1\cdot 2} + \frac{1}{2\cdot 3} + \frac{1}{3\cdot 4} + \frac{1}{4\cdot 5} &=&\displaystyle\frac{3}{4} + \frac{1}{4\cdot 5} &=&\displaystyle\frac{4}{5} \\[2ex] \displaystyle\frac{1}{1\cdot 2} + \frac{1}{2\cdot 3} + \frac{1}{3\cdot 4} + \frac{1}{4\cdot 5}+ \frac{1}{5\cdot 6} &=&\displaystyle\frac{4}{5} + \frac{1}{5\cdot 6} &=&\displaystyle\frac{5}{6} \end{array}$$
	
	বুঝতেই পারছ প্যাটার্নটি কী। তাই সে ধারণা করল উত্তর এটা হতে পারে - 
	%
	\[\frac{1}{1\cdot 2} + \frac{1}{2\cdot 3} + \frac{1}{3\cdot 4} + \frac{1}{4\cdot 5} + \cdots + \frac{1}{99\cdot 100} =\frac{99}{100}\]
	
	কিন্তু এটা প্রমাণ তো করতে হবে। প্রমাণ করতে আমরা টেলিস্কোপিং ব্যবহার করব। প্রথমে দেখো, আমরা কী প্রমাণ করতে চাচ্ছি। 
	%
	\[\frac{1}{1\cdot 2} + \frac{1}{2\cdot 3} + \frac{1}{3\cdot 4} + \frac{1}{4\cdot 5} + \cdots + \frac{1}{n\cdot (n+1)} =\frac{n}{n+1}\]
	
	তার মানে আমরা চাচ্ছি $\frac{1}{k(k+1)}$ আকারের কিছু সংখ্যাকে যোগ করে $\frac{k}{k+1}$ আনব। 
	
	আমরা প্রথমে $\frac{1}{k(k+1)}$ কে আংশিক ভগ্নাংশে প্রকাশ করার চেষ্টা করব। অদ্রিকা তার স্কুলের উচ্চতর গণিত বই থেকে শিখেছিল কীভাবে আংশিক ভগ্নাংশে প্রকাশ করতে হয়। সে সাথে সাথে করে দেখাল, 
	%
	\[\frac{1}{k(k+1)} = \frac{1}{k} - \frac{1}{k+1}\]
	
	কী বুঝতে পারছ? 
	
	অদ্রিকার বড় আওয়াজে উত্তর, ``টেলিস্কোপিং!"। হ্যাঁ। কিন্তু কীভাবে? আমরা আমাদের প্রতিটি ভগ্নাংশকে এই আকারে লিখতে পারব। অর্থাৎ, 
	%
	\begin{align*}
		&\left(\frac{1}{1} - \frac{1}{2}\right) + \left(\frac{1}{2} - \frac{1}{3}\right) + \left(\frac{1}{3} - \frac{1}{4}\right) + \left(\frac{1}{4} - \frac{1}{5}\right)\\
		&+\cdots +\left(\frac{1}{n} - \frac{1}{n+1}\right) 
	\end{align*}
	
	এবারে সবগুলোকে যোগ করে দিলে পাব, 
	%
	\[\frac{1}{1} - \frac{1}{n+1} = \frac{n}{n+1}\]
	
	তাহলে আমাদের প্রমাণ শেষ! অর্থাৎ আমাদের প্যাটার্নটি সঠিক এবং প্রশ্নে $99$টি পদ ছিল, তাই $n/(n+1)$ এ $n=99$ বসালে মান আসবে $99/100$। 
\end{solution}

তো আমাদের প্রবলেম সলভ করা শেষ। আমরা টেলিস্কোপ নিয়ে বাইরে বেড়িয়ে পরলাম। এবারে অদ্রিকাকে টেলিস্কোপের টেলিস্কোপিং শেখাবো। 

অদ্রিকা আমাকে জিজ্ঞেস করল, ``এটা দিয়ে CR7 দেখা যাবে ভাইয়া?"

``CR7? অউ, Cosmos Redshift 7? খুঁজে তো দেখো, কী কী দেখা যায়।" 

ওইদিন আমরা অনেক মজা করেছি। অদ্রিকাকে আমি পরামর্শ দিয়েছি কীভাবে তার স্কুলে গণিত ক্লাব খুলতে হবে। আরও কিছু বইপত্রের কথা বললাম। সে আরও অনেক কিছুই শিখতে চায় এবং শেখাতেও চায়। তার জন্য শুভকামনা, তোমাদের জন্যও। আমাদের গল্প এতটুকুই। ভালো থেকো! 

\section{শেষ করা যাক}

এই অধ্যায়ে মূলত অনুক্রম এবং ধারা নিয়ে কীভাবে কাজ করতে হয়, কীভাবে এগোনো যায় তা দেখানো হয়েছে। অর্থাৎ স্ট্র্যাটেজিগুলো দেখানো হয়েছে। এখানে হয়তো সবগুলো জায়গায় ``কীভাবে পড়ানো যেতে পারে" দেওয়া হয়নি। আসলে এখানে পুরো গল্পটাই ``কীভাবে পড়ানো যেতে পারে"। আলাদা করে শেখাতে গেলে এভাবে শেখানো যেতে পারে, শিক্ষার্থীর কাছ থেকে বের করে আনতে হবে সমাধান। তারা নিজেরা একটু গবেষণা করে দেখুক কী হচ্ছে। ক্লাসরুমে যদি নিতে হয়, সে ক্ষেত্রেও এভাবেই শেখানো যাবে। শিক্ষার্থীরা নিজেরা শিখুক, নিজেরা প্যাটার্ন বের করুক এবং তা প্রমাণ করার চেষ্টা করুক, নতুন নতুন ধারা বানাক, চিন্তা করুক। তাদের বানানো ধারাগুলোর মধ্য থেকে কয়েকজন বোর্ডে এসে দেখাক তাদের যাদু। পরবর্তীতে নতুন আরেকজন এসে দেখাবে। আরেকটা গুরুত্বপূর্ণ ব্যাপার হলো কীভাবে কাঠিন্যের মাত্রা বাড়াতে হবে। যেমন, এখানে শুরুর সেকশনগুলোতে একদম ভেঙে ভেঙে বোঝানো হলেও, পরে তা একটু কম করা হয়েছে। কারণ শিক্ষার্থী এখন বুঝতে পারছে কীভাবে কী হবে। তবে বুঝতে অসুবিধা হলে ভেঙে ভেঙে দেখানোই ভালো। 

এখানে শুরুটা যেভাবে করা হয়েছে ক্লাসে তো আর সেভাবে করা যাবে না। ক্লাসে শুরুতে কোনো একটি বিখ্যাত ধারা নিয়ে চমৎকার কিছু তথ্য বলা যেতে পারে। সেখান থেকেই শুরু হবে ধারা নিয়ে পড়ালেখা।

যা-ই হোক, আমি সমাধানের পদ্ধতি নিয়ে আলোচনা করলেও, বিশেষ কোনো ধারা নিয়ে কথা বলিনি। কিছু কিছু ধারা অনেক বিখ্যাত। যেমন, ফিবোনাচ্চি ধারার কথা বলা যেতে পারে। এটির মধ্যে এত সুন্দর সব বৈশিষ্ট্য লুকিয়ে আছে! আবার চিন্তা করা যেতে পারে বাইনোমিয়ালের কথা। প্যাস্কেলের ত্রিভুজের কথা তো সবাই জানো। এই অনুক্রমেও তো অসংখ্য বৈশিষ্ট্য আছে। আবার ধরো হারমোনিক সিরিজ, ফুরিয়ার সিরিজ, আসলে বলে শেষ করা যাবে না। এমন কি মৌলিক সংখ্যার মধ্যেও আছে কত বিচিত্র সব সৌন্দর্য। 

আমি তোমাদের এগুলো সম্পর্কে না বললেও তোমাদের একটি উপায় বলছি, যেখান থেকে তোমরা দেখে নিতে পারো। 

The On-Line Encyclopedia of Integer Sequences--\\
\texttt{https://oeis.org/}

এটি একটি প্রজেক্ট, যেখানে যে যা পায় কোনো অনুক্রম নিয়ে তা সংগ্রহ করে। শুধু যে পরিচিত সব ধারা, তা নয় কিন্তু। তুমি নিজে একটা ধারা বানাও, তারপর এখানে সার্চ করে দেখো। তোমার ধারা তোমার জন্য শত শত বৈশিষ্ট্য নিয়ে অপেক্ষা করছে! 

বসে আছ কেন? ধারা বানাও আর দেখো কী পাও! 